<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE level2 SYSTEM "history.dtd">
<level2 id="ma_014_0390">
	<front>
		<biblioData>
			<title>
				<mainTitle volume="제40호">동광 제40호</mainTitle>
			</title>
			<publication>
				<publisher>동광사</publisher>
				<dateIssued date="1933-01-23">1933년 1월 23일</dateIssued>
			</publication>
		</biblioData>
		<illustGroup>
			<illustration begin="ma_014_0390_0001" end="ma_014_0390_0116"/>
		</illustGroup>
	</front>
	<level3 id="ma_014_0390_0010">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>新年을 當하야 學生에게 보내는 公開狀, 英雄이 되라</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>李光洙</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma14" scheme="madoc">문예기타</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0012" end="ma_014_0390_0013"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">新年을 當하야 學生에게 보내는 公開狀, 英雄이 되라</pTitle>
					<name role="필자">李光洙</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 우리는 역사의 계승자가 아니요 창조자다. 정신에 잇어서는 멀리 三國時代의 화랑도의 유산을 계승할 것이 잇으나 그밖에 우리는 三國時代 말엽 이후에서는 계승할 아무것도 없다. 잇다면 그것은 불명예의 부채다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 우리는 舊朝鮮의 폐허에 新朝鮮을 임무를 가젓다. 이 일은 이천만人이 다 할 일이지마는 그 주역은 우리 젊은 남녀학생들뿐이다. 그 이외 사람들은 다 보좌역이요 엑스트라다.</paragraph>
				<paragraph> 이러한 중임을 가진 우리 청년남녀학생은 어떠한 각오와 결심을 가저야 할까.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 첫재는 이 사명이 임무를 자각하는 것이다. 1933년 元旦에 우리 청년남녀학생들은 목욕재계하고 천지에 향하야 이 사명을 맡은 것을 감사하고 맹서하자.</paragraph>
				<paragraph> 『우리는 일생에 쉬이지 않고, 굽히지 않고 잇는 정성과 잇는 힘을 다하야 이 임무를 다하오리다.』</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 둘재로 1933년의 歲頭에 서서 금년 1년의 생활의 主義와 계획을 세우자.</paragraph>
				<paragraph> 1. 나는 학교에서나 가정에서나 내가 맡은 임무를 충실히 완전히 다하리라.</paragraph>
				<paragraph> 2. 나는 내 건강에 해로운 악습관의 포로가 되지 아니하고 위생과 운동으로 이를 증진하리라.</paragraph>
				<paragraph> 3. 나는 모든 이기적인 본능과 싸와 「우리」를 나로 알도록 스스로 훈련하리라. 나 자신만이나 내 가족만을＜2＞ 우리로 아는 것은 너무 적다, 너무 좁다. 그러나 전세계 인류를 우리로 아는 것은 너무 크다, 너무 넓다. 前者면 이기적이 되고 後者면 망막하야 공상적이 된다. 우리의 노력을 필요로 하는 이는 오직 朝鮮이니 우리는 朝鮮만을 우리의 愛의 대상, 관심의 대상, 행위의 대상을 삼자.</paragraph>
				<paragraph> 4. 뜻이 같은 동무를 찾아 사귀자. 십만의 학생중에는 일천의 이러한 사람은 고를수 잇을 것이다. 큰 일은 큰 힘으로야 한다. 큰 힘은 여럿이 뭉침에서만 난다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 우리는 생각하자. 농촌을 생각하자. 소상공업자를 생각하고, 의식주가 없는 빈궁한 동포를 생각하고, 朝鮮에 부가 없는 것을 생각하고, 과학자가 없는 것을 생각하고, 지도자가 없는 것을 생각하고, 공업이 없는 것을 생각하고, 문학, 미술, 철학 등이 없는 것을 생각하고, 그리고 朝鮮사람들이 도덕적, 경제적, 정치적, 모든 중심이 없는 것을 생각하야 스스로 그 중에서 어느 사람이 될 것을 작정하든지 그中에서 어느 사업을 할 것을 작정하든지, 또 그 밖에 그러한 사람을 찾아서 찾아서 만날 것을 생각하자.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 청년학생은 영웅이 아니되면 아니된다. 영웅이란 능히 나를 버리고 우리로써 나를 삼는 이요, 이제를 버리고 잇다로써 이제를 삼는 사람이오. 姑息의 樂을 버리고 분투, 창조의 苦로써 樂을 삼는 사람이요, 그의 의지가 그의 일생의 主義와 목표가 바람에 흔들리는 풀닢, 비에 빛이 나는 발라놓은 담벼락, 酸에 변화하는 低級金屬 같지 아니하고, 한 번 선 듸에는, 한 번 난 뒤에는, 한 번 작정한 뒤에는, 한 번 허락하고, 한 번 약속한 뒤에는 큰나무와 같이 큰 바위와 같이, 태산과 같이, 황금, 백금과 같이 변하지 아니하는 사람이나- 우리가 구하는, 待望하는 영웅이란 이러한 사람이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 우리는 이러한 영웅을 南朝鮮도 아니요 海島中도 아니요 오직 우리 청년남녀학생중에서 구하고 待望한다.＜3＞</paragraph>
				<paragraph> ＜2-3＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0020">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>사랑의 宣言書</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>金海剛</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma11" scheme="madoc">시</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0014" end="ma_014_0390_0015"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">사랑의 宣言書</pTitle>
					<name role="필자">金海剛</name>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>1</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 이 땅의 슬기로운 사나이들-모든 젊은이들이여!</paragraph>
				<paragraph> 높은 두던에 올라 새벽 바람에 치마자락을 펄펄 날리며</paragraph>
				<paragraph> 붉은 해 하늘을 짜개고 솟아 오르는 동녁을 向하야</paragraph>
				<paragraph> 더운 呼吸에 타는 心線을 고이 골라</paragraph>
				<paragraph> 무릅 꿇고 정성스러운 黙願을 베픈지 한두 아침이 아니외다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>2</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 소리처 부르노니 그대들이여!</paragraph>
				<paragraph> 이 땅의 딸로서 태워난 몸이길래</paragraph>
				<paragraph> 열 스물 차고 매운 해를 지우고 마저 자라는 동안</paragraph>
				<paragraph> 연약한 가슴에 뿌려젓든 傷處도 커왓든 것이외다.</paragraph>
				<paragraph> 가엾이도 연약한 가슴에 뿌려젓든 傷處도 커왓든 것이외다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>3</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 이 몸에 부어주시는 어버이의 지극하신 사랑도 크고 컷건만</paragraph>
				<paragraph> 그러나 이 가슴의 숨은 傷處만은 쓸어 주지 못햇습니다.</paragraph>
				<paragraph> 도리어 어버이의 사랑이 크면 클스록</paragraph>
				<paragraph> 이 마음의 傷處는 더욱 더 덩치가 커지옵는 것을-</paragraph>
				<paragraph> 무엇으로 크나큰 이 마음의 傷處를 쓸어 주오리까. 메워 주오리까.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>4</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 오! 마음 앓는 處女의 傷집난 지난 날을 불질러 버리기 위하야</paragraph>
				<paragraph> 어버이의 여름 같은 살진 그늘에서 물러나렵니다.＜4＞</paragraph>
				<paragraph> 어버이의 사랑이 크옵길래-참아 못할 어버이의 사랑을 베어</paragraph>
				<paragraph> 이 땅에 태워 난 딸이옵길래-이 땅에 빛나는 젊은 날을 실어 오고저</paragraph>
				<paragraph> 敬虔한 黙頌을 約束하옵고 快活하게 물러 나렵니다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>5</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 오! 이 땅의 슬기로운 사나이들-모든 젊은이들이여!</paragraph>
				<paragraph> 다시 소리 높여 宣言하노니!</paragraph>
				<paragraph> 이 몸은 멀리 훤하여오는 地平線 저 넘어로</paragraph>
				<paragraph> 먼 생각을 구을려 붉은 정성을 키워 오든 당신들의 누이외다.</paragraph>
				<paragraph> 바위같이 굳세인 가슴을 열어-당신들의 앞에 나타나는 이 몸을 덤썩 맞어 주사이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>6</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 뜻을 다투는 가운대</paragraph>
				<paragraph> 이 땅의 연약한 脈搏에 우렁찬 音響을 불어 넣으려</paragraph>
				<paragraph> 얼마나 鐵筋같은 壯骨을 어루만저 왓나이까.</paragraph>
				<paragraph> 陸地라도 녹일 펄펄 끓는 젊음을 부어</paragraph>
				<paragraph> 純情에 타는 이 가슴에 불을 질러 주사이다. 더운 太陽을 묻어 주사이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>7</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 오! 폭탄과 같은 사랑으로 가슴과 가슴에 뜻을 大地와 같이 다지사이다.</paragraph>
				<paragraph> 더운 사랑이 熔岩처럼 녹아 구비처 흐를 때-구불구불 合水처 내지를 때</paragraph>
				<paragraph> 젊은이의 새 날이 발 끝에 채원 훼영창 열리오리니</paragraph>
				<paragraph> 오! 이 땅의 모든 슬기로운 사나이들이여! 젊은이들이여</paragraph>
				<paragraph> 어깨로 하늘을 치며 씩씩한 걸음거리로 나아가 새 날을 안아 으사이다.＜5＞</paragraph>
				<paragraph> ＜4-5＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0030">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>滿洲問題를 싸고도는 日米의 外交戰</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>上海 申彦俊</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma01" scheme="madoc">논설</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0016" end="ma_014_0390_0017"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">滿洲問題를 싸고도는 日米의 外交戰</pTitle>
					<name role="필자">上海 申彦俊</name>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>戰爭이냐? 妥協이냐?</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 現下의 국제정세는 1. 東洋의 滿洲問題 2. 歐羅巴의 獨逸問題 3. 赤露問題 等 3대 문제를 중심으로 하야 열강간에 미증유의 외교적 혼전은 전세계를 일대 전란의 巷으로 導하든지 그러치 앓으면 中國의 爪分, 獨逸抑壓 등으로써 열강간 잠시나마 타협적 신국면을 출현할 것이라고 예언할 수 잇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>聯盟規約과 9個國條約</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 現下 세계의 평화 즉 열강의 균세를 보장하고 잇는 초석은 聯盟規約華成頓條約(9개국 조약) 不戰條約 3者다. 滿洲問題도 당연 이상 세 가지 조약에 의하야 세계여론의 俎上에 오르게 된 것이다. 연맹은 米露 2대국이 가입되지 아니한만큼 太平洋에 대한 권위는 9개국 조약을 당하지 못한다. 9개국 조약은 米 日 英 등 太平洋 연안의 주체국이 가맹된 것이므로 연맹의 太平洋에 대한 권위의 결함을 補足하는 것이 된다. 그 다음 62개국의 가맹한 不戰條約도 중요한 국제조약이라 아니할 수 없다. 연맹은 자신의 세력이 박약한 것을 느끼고 점차 米國을 끌어 9개국 조약 不戰條約 及 연맹 3者를 삼위일체의 연환적 국제평화협약으로 인용하려 한다. 滿洲問題는 결국 이 3조약으로써 해결을 지으려 하는 것이 열강의 공통한 의사인 듯 하다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>「아메리카」의 「不承認主義」</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 은인자중하는 米國은 아무리 침묵의 태도를 가진 듯 하지만 滿洲問題에 가장 큰 관심을 가지고 잇다. 그것은 「후-버」 及 「스팀슨」의 「불승인주의」 성명으로써 확증되엇다. 이 「불승인주의」 일명 「후-버 혹 스팀손조약」는 내용없는 강단식 외교사령이라거나 「무력한 변명주의외교」라고 그 가치를 말살할 수 없다. 이제 우리는 그 「불승인주의」를＜6＞ 다시 음미해 보자.</paragraph>
				<paragraph> 本年 1월 7일 米國政府는 如左한 성명을 선포햇다.</paragraph>
				<paragraph> 『1928년 8월 27일의 巴里(不戰)條約의 규정한 방법에 위반하야 조성한 국면조약 혹 협정은 米國은 불승인한다.』</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 本年 3월 11일 연맹총회는 如左한 결의를 발표햇다.</paragraph>
				<paragraph> 『연맹규약 혹 不戰條約의 방법에 위반하야 조성된 국면조약 又는 협정은 연맹회원국은 불승인할 의무가 잇다.』</paragraph>
				<paragraph> 이상 東西 兩半球의 성명은 문자로나 정신상으로나 일치되엇다. 이 불승인주의에 대하야 후버 대통령은 8월 중순 연설중에 명백하게 釋明하기를</paragraph>
				<paragraph> 『余는 새 主義를 제출하얏다. 그것은 즉 우리가 조인한 모든 평화협약을 위반하야 획득한 토지 소유권은 우리는 영원히 불승인한다.』</paragraph>
				<paragraph> 후버의 성명 중 『피-스 팩츠』(Peace Pacts)란 복수를 쓴 것은 주목할 바다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>米國의 輿論政策의 効能</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 米國의 「불승인주의」는 제2단 策으로 「세계여론의 총동원」을 목적하고 여론정책으로 전개되엇다.</paragraph>
				<paragraph> 스팀슨 국무경은 8월 8일 紐育에서 연설하기를</paragraph>
				<paragraph> 不戰條約은 강제적 제재에 관한 규정이 없다. 그것은 완전히 여론의 제재에 의거하는 것이다. 여론은 平時 국제간의 유일한 제재력이다. 그 효력은 세계인민의 그것을 유효하게 하려는 의지 여하에 달린 것이다. 만일 세계의 인민이 그것을 유효하게 할 의사가 잇다면 그것은 곳 무적의 권위로써 여하한 침략자든지 壓服할 수 잇다. 만일 이 말을 비웃는 사람이 잇다면 그것은 歐洲大戰 이래 세계의 여론의 권위가 여하히 진화된 것을 모르는 말이다.</paragraph>
				<paragraph> 1929년 7월 24일부터 不戰條約이 의회를 통과된 이래 米國政府는 이 조약이 세계상에 한 活的力量이 되게 하려고 결심하얏고 또 세계여론이 유효하게 되기를 결심하얏다.</paragraph>
				<paragraph> 米國은 이 여론주의하에 스팀슨 국무경의 「선언」 「성명」 등 여러 가지 형식으로써 세계여론계를 향하야 「불승인주의」를 방송하얏다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>米國策動과 對日外交封鎖</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 米國은 여론정책으로써 日本에 대하야 일종의 외교적 봉쇄를 획책하고 잇다. 열국 중 日本을 지지하는 나라는 佛國이다. 한때에는 日佛 동맹설까지 잇엇거니와 滿洲事變 이래 佛國의 각 신문이 日本을 동정한 것으로 보아도 歐洲의 고립자 佛國이 日本과 악수하려는 것이 자연한 추세같기도 하얏다. 이 기밀을 본 米國은 英國과 공모하야 獨逸로써 佛國을 견제하야 친선정책을 방기하게 하얏다. 즉 英米는 獨逸로 하여금 對佛軍備平等 요구를 제출하야 佛國을 압박하얏다. 佛國은 獨逸의 군비 평등 요구를 억압하려면 英米와 제휴하지 아니 할 수 없다. 그러자면 그 친일정책은 아니 방기할 수 없게 된다. 獨逸이 對佛軍備 평등요구를 제출하자 米國의 후버 대통령의 심복 상원 의원 리드氏를 歐洲에 派하야 巴里政府에 遊設한 결과 佛國 외무당국은 9월20일 「佛國은 米國의 東洋에 대한 입장에 동정하고(12頁에 속)＜7＞ 일치할 결심을 有하얏다」란 親日政策 방기의 역사적 성명을 發하얏다. 이것은 최근 국제정세의 일대 변화라 할 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 米國의 외교봉쇄책에 대한 日本의 대책은 赤露와 악수하려는 경향으로써 표현되엇다. 석유협정 漁區協定 내지 露滿不侵略條約 체결교섭은 곳 日本이 외교적 血路를 開하려는 것이 아닌가 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>日滿議定書對 華府條約</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 米國의 무력점령 영토 불승인정책은 日本의 對滿政策과 정면충돌을 야기할 기초다. 만일 日米 내지 세계열강이 전쟁에 訴하지 아니하고 타협적 평화를 유지하게 된다면 연맹규약 華府條約 及 不戰條約이 취소되든지 그러치 않으면(중략 - 원문)</paragraph>
				<paragraph> 그러나 米國은 華府條約 及 不戰條約을 취소하고 반세기 이래의 對中 「문호개방」주의의 國策을 방기하지 아니할 것이다. 또 日本으로서 日滿議定書를 취소하는 滿洲國承認을 취소할 수는 만무할 일이다. 日本의 滿洲承認 對米國의 불승인주의 華府條約 及 不戰條約 對 日滿議定書 그 어느 것이 취소될 것인가?</paragraph>
				<paragraph> (본문은 작년 10월에 쓴 것이다. 上海에서 작년 연말의 露中국교회복 연맹소위원회의 타협안 등 변천이 잇으나 본문은 본문으로서의 가치가 잇기에 그대로 게재한다-편집자)＜12＞</paragraph>
				<paragraph> ＜6-7, 12＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0040">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>世界의 協同組合運動(六), 獨逸協同組合運動(二)</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>뉴욕 韓昇寅</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma01" scheme="madoc">논설</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0018" end="ma_014_0390_0022"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">世界의 協同組合運動</pTitle>
					<name role="필자">뉴욕 韓昇寅</name>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>勞働者와 消費組合運動</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 이미 말한바와 같이 신용조합은 일즉이 獨逸에서 시작되엇고 또한 대규모적으로 발전하엿지마는 상점의 형식으로 나타나는 소비조합은 다른 나라에 비하야 매우 늦게 발달하엿다고 할수 잇다. 슐쯔.델릿취氏나 라이파슨氏와 한 가지로 獨逸 협동조합에 많은 공헌을 끼친 라쎌氏는 협동상점의 불리론까지 주창한 바가 잇나니 그의 이론에 의하면 노동자들이 협동상점을 개설하므로써 생활비를 절약하면 자본주들은 此를 빙자하여 가지고 임금을 감하할 터이라고 말하엿다.</paragraph>
				<paragraph> 그러나 당시 獨逸에서는 산업혁명의 불낄이 여기저기에서 일어나기 시작하엿고 따라서 자본주의의 세력이 점점 확대되든 터이라 일반 노동자의 생활에는 심상치 않은 위협을 加하게 된 것이다. 이러한 형세에 잇어서 소비조합운동이 일어나지 아니할 수 없엇든 것이 사실이다. 1845연에 발서 쳄닛쯔라고 하는 곳에서 한 협동상점이 개설되엇고 1848연경에는 伯林을 중심하야 여러 소비조합이 설립되엇으며 그 후에는 도처에서 踵을 접하야 일어나게 되엇다. 특별히 1889연에는 獨逸에서 유한 책임법을 協同組合에도 적용할 수 잇게되어 同운동의 발전을 한층 더 촉진하게 되엇다. 그러나 獨逸 소비조합운동이 19세기에서는 이러타고 할만한 큰 성공을 뵈여주지 못하엿고 그 진정한 발전은 실로 20세기의 일이라고 할 수 잇나니 그 이유는 (1) 정부에서 협동조합운동을 그러케 좋아하지 아니하엿을 뿐 아니라 때로는 반대하는 태도를 취하엿고 (2) 私利를 영위하는 상공계급이 敵視하엿으며 (3) 협동조합 자체내에서 不和가 생겻든 까닭이라고 할 수가 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 이상하게도 獨逸에는 두 종류의 신용조합이 잇는것과 마찬가지로 두 파의 소비조합이 잇엇나니 그 발단과 유래는 이러하다.</paragraph>
				<paragraph> 어느 나라에든지 종종 잇는 일과 마찬가지로 獨逸에도 일부 중류계급이 세운 협동상점과 노동계급들이 세운 협동상점이 有하엿다. 중류계급들은＜8＞ 흔히 자본주의에 접근하고 노동자들은 흔히 사회주의적 색채가 농후하엿다. 그리하야 두 계급은 매양 사상으로 충돌되엇섯다. 마츰내 1902연에 뫃엿든 총연합회에서(총연합회는 당시 獨逸 소비조합들을 總羅하엿든 오직 하나이든 중앙기관이엇음) 노동자를 주로 하고 세웟든 소비조합 백 개를 탈퇴시킨 일이 잇다. 그 탈퇴를 받은 조합들은 총연합회에 대항하여 가지고 햄벅市에다가 다른 중앙기관을 세웟나니 此가 곳 지금 獨逸 소비조합의 大部를 망나하고 잇는 獨逸 소비자 중앙연합회인 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 그 후에 얼마동안 두 계급이 두 중앙기관을 두고 서로 대항하면서 지내왓으나 노동자를 중심으로 하고 세운 소비조합들이 중류계급의 그것보다 훨신 빨리 진보되고 마츰내 압도적 추세로써 그 세역을 발휘하게 되엇다. 그래서 나종에는 (1) 총연합회에 속한 소비조합의 세력이 점점 줄어질 뿐 아니라 (2) 너니 나니 하는 계급적 대립이 유해무익하고 다만 소비자 계급이라고 하는 한 기빨밑에서 나아가는 것이 도리어 유리하겟다는 의식이 강대하게 되어 결국 총연합회에서 관할하든 소비조합을 전부 중앙연합회로 넘기게 되엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>消費組合의 最近發展</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1902年 이래 歐洲大戰에 이르기까지 獨逸消費組合運動은 매우 현저한 발전을 이루엇나니 그동안 진보된 比例를 본다고 하면 英國보다도 더욱 빨리 진보된 사실을 볼 수가 잇다. 此를 故 지드敎授의 저서에서 인용한다면 左와 如하다.</paragraph>
				<paragraph>
					<illustration>
						<image src="don4000901" type="gif"/>
					</illustration> 1902년으로 1914년에 이르는 동안에 兩國에서 증가된 조합원수를 보면 英國의 增加率이 겨우 78%에 불과하지마는 獨逸에서는 약 3배의 증가를 보앗으며 또한 賣買高의 증가율을 볼지라도 英國은 겨우 76%이고 獨逸은 近 4배에 至하엿다. 그 후 歐洲大戰時에는 아주 침체상태에 잇다가 戰後에 다시 復興의 曙光을 보게 되엇고 오늘날 350萬이라고 하는 대중을 포함하게 되엇다. 이제 獨逸消費者 中央聯合會의 발표에 의하면 左와 如한 상태를 볼 수가 잇다. (이는 물론 同聯合會에 참가한 消費組合만 포함한 것임. 左統計의 단위금액 은 千馬克)</paragraph>
				<paragraph>
					<illustration>
						<image src="don4000902" type="gif"/>
					</illustration>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>協同都賣組合의 變遷</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 지금 獨逸에 약 9백餘 消費組合으로써 성립된 한 큰 協同都賣組合이 잇다. 이제 그 역사를 살펴보면 英國의 그것과 마찬가지로 1863년경부터 여러 곳에서 여러 가지 모양으로 실험에 실험을 거듭한 지 20년후 곳 1889년에 비로소 햄벅市에서 그 사업을 개시하게 된 것을 알수가 잇다. 처음에는 적은 방 한간을 빌어가지고 겨우 세 사람의 사무원을 두고 시작하엿다고 하니 그 규모가 얼마나 적엇든 것을 可히 짐작할 수가 잇는 것이다. 그와 같이 규모가 적은데다가 자금이 부족하고 各 叅加組合의 誠意가 未及하야 처음 몇해 동안은 적지않은 곤란을 당하엿다 한다. 그러나 당시의 引導者들이 都賣組合의 絶對必要를 느끼고 百折不屈하는 정신으로써 奮鬪努力하여왓고 특별히 1899年에는 간부 몇사람을 英國에 파견하야 그 나라의 協同組合을 자세히 연구하여 가지고 오게 하엿다. 그리하야 20世紀 벽두부터는 獨逸協同都賣組合의 기초가 발서 튼튼하여 젓고 爾來 점점 그 발전기로 들어가게 되엇다. 이미 말한바와 같이 방 한간을 가지고 시작하엿든 것이 지금은 햄벅市에 宏大한 建築物을 소유하고 잇고 내부조직을 튼튼하게 하엿으며 全國에 支部와 창고를 羅列하야 一般叅加組合에게 막대한 奉仕를 제공할 뿐 아니라 獨逸産業界에서 屈指함을 받은 一大機關이 되어 잇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 都賣組合創立 當時에는 製造家의 委托이나 받아 가지고 그것을 各消費組合에 분배하여 주는 것이 주요사업이엇으며 거기에서 생기는 수수료가 유일의 수입이엿다. 그러나 날이 가고 해가 갈사록 그 업무의 版圖가 확대하여지고 따라서 대규모적으로 都賣事業을 경영할 뿐 아니라 마츰내 協同組合의 최후목적인 제조사업에까지 착수하게 된 것이다. 歐洲大戰 以前에도 獨逸都賣組合에서 제조사업에 결코 등한시한 것은 아니지마는 戰後에 특별히 이에 주력한 것을 볼 수가 잇다. 戰後에 獨逸에서는 소위 산업의 합리화라고 하는 것을 주창하여 가지고 대규모의 카-텔이 조직되고 그 카-텔에서는 생산기관을 독점할 뿐만 아니라 물가까지 조종하는 경우가 많이 잇게 되엇다. 카-텔은 흔히 일부 資本階級을 대표하야 그들만 옹호할 뿐이고 多數消費者의 福利를 돌아보지 아니하므로 그들은 막대한 不利를 닙게 될 것이 사실이다. 그런 故로 獨逸都賣組合에서는 一方 그들의 근본목적을 실현하고 他方 營利機關의 貪利를 막기 위하야 할 수 잇는 대로 많은 종류의 물품을 그들의 손으로 만들도록 힘을 쓴 것이다. 지금 獨逸市場에는 G, E, G (獨逸協同都賣組合의 略)라고 하는 상표를 부친 數百種의 물품을 볼 수 잇나니 이는 다 獨逸都賣組合에서 맨들어 낸 물품들이다. 그들이 맨드는 物品中에서 가장 중요한 者 몇가지 枚擧한다면 석량, 비누, 각종화장품, 화학품, 각종의복, 각종직조물, 차, 코피, 술 담배, 건축재료, 각종식료품, 그외 각종 기게와 기구들이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이 모양으로 여러 가지 물품을 만들어낼 뿐만 아니라 그 물품을 各組合에 가장 유리하게 분배하기 위하야 전국을 여러 區域으로 나누어 가지고 各 區域에 창고를 배치하엿다. 그리고 各區域에는 또한 巡廻人을 置하야 정기적으로 各其 區域 內에 잇는 組合들을 방문하고 주문을 접수하며 그 주문을 가장 가까운 창고에 통지하야 此를 배달하게 하는 것이다. 이와같이 하므로써 지금 獨逸에서 그 販賣高의 4割 내지 5割에 해당하는 물품을 都賣組合에서 가저다가 쓰는 組合이＜10＞ 매우 많이 잇으며 어떤 組合에서는 그 販賣高의 8割 내지 9割에 해당하는 물품을 都賣組合에서 공급받는다고 한다. 獨逸都賣組合에서는 물품을 제조하고 또한 도매하는 外에 銀行部를 설치하고 여러 消費組合의 金融을 조달하는 편리까지 圖謀하는 것을 잊어서는 아니 된다. 이제 獨逸協同都賣組合의 최근 발전상태 일부를 알아보기 위하야 左와 如한 통계를 列記한다. (단위금액은 百萬馬克)</paragraph>
				<paragraph>
					<illustration>
						<image src="don4001001" type="gif"/>
					</illustration>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>獨逸消費者中央聯合會</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 英國과 마찬가지로 獨逸에도 協同都賣組合이 잇는 外에 獨逸消費者中央聯合會라고 하는 中央機關이 또한 잇다. 여기는 지금 獨逸에 널려저 잇는 消費組合中의 約 7分之6 곳 980餘組合이 叅加되어 잇다. 이미 말한 바와 같이 中央聯合會는 1902년에 總聯合會에서 逐出을 當한 一百消費組合을 중심으로 하고 조직한 것이니 그 本部는 햄벅市에 有하다. 이제 그 조직을 본다면 아래와 같은 3部로써 성립한 것을 알 수가 잇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> A. 執行部 이는 中央聯合會의 일반사무를 집행하는 행정기관이니 그 執行任員은 有給人과 無給人으로써 성립된다. 有給人은 協同組合에 대한 智識이 잇을 뿐 아니라 행정에 경험과 기능이 잇는 사람을 고용한 것이고 無給人 中에는 地方組合 中에서 名望이 잇는 지배인과 또한 協同都賣組合의 지배인이 포함된다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> B. 總理院 이는 中央聯合會의 立法部이니 그 임원은 獨逸 12區에서 선정한 대표로써 성립한다. 1年에 두 번씩 會를 소집하고 모든 법률과 규칙을 제정한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> C. 委員部 이는 消費組合事業의 各部를 전문적으로 연구하고 조사하기 위하야 세운 것이니 中央聯合會의 理事들 外에 여러 구역에서 선출한 세 사람을 합하야 조직된다. 여기에서 연구하고 조사한 재료는 우에서 말한 執行部와 總理院에 참고로써 제공한다.＜11＞</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 그리고 獨逸消費者中央聯合會에서 하는 사업을 보면 英國協同聯合會에서 하는 사업과 다소 다른 점을 볼 수가 잇나니 英國聯合會에서는 단순히 교육과 선전에 대한 사업을 하는데 불과하지마는 獨逸聯合會에서는 그 두 가지 사업을 하는 外에 實際로 실업을 경영하는 일도 잇다. 獨逸中央聯合會에서 하는 사업을 총괄하여 보면 左의 몇가지로 分할 수가 잇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (A) 敎育</paragraph>
				<paragraph> (B) 宣傳</paragraph>
				<paragraph> (C) 收入을 위하야 出版事業을 경영</paragraph>
				<paragraph> (D) 保險事業을 경영</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>獨逸消費者國民聯合會</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 獨逸消費組合의 中央機關을 論함에 잇어서 또 한 가지 간과하지 못할 것은 獨逸에는 이미 論한 消費者中央聯合會라고 하는 中央機關이 잇는 外에 消費者國民聯合會라고 하는 또 한가지 中央機關이 잇는 그것이다. 이는 獨逸西方에 잇는 270餘 消費組合이 연합하야 조직한 機關이고 이에 참가한 組合員數는 約70萬이라고 한다. 그 조직이라든지 사업에 관하야는 中央聯合會의 그것과 大同小異하므로 略한다. (繼續)＜12＞</paragraph>
				<paragraph> ＜8-12＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0050">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>呂運亨</mainTitle>
				</title>
				<subjectClass code="ma04" scheme="madoc">소식</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0019" end="ma_014_0390_0019"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">呂運亨</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 雅號 夢陽. 1886年生.</paragraph>
				<paragraph> 原籍 京畿道 楊平郡 楊西面 妙谷. 현재 京城 嘉會洞73.</paragraph>
				<paragraph> 父 漢學者. 長男. 19歲時 結婚. 妻 <index type="이름">陳相夏</index> 年齡 44. 3男 3女.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (學歷) 興化學校. 郵遞學校. 平壤神學校. 金陵大學 英文學.</paragraph>
				<paragraph> (經歷) 楊平 光東學校敎師 2年間. 江陵草堂義塾敎師 2年間. 海外에서 政治運動. 3年間 在監.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 團體關係 (과거) 經歷과 同. 海外에서의 團體關係略.</paragraph>
				<paragraph> 愛讀 歷史, 政治. 趣味 運動, 旅行. 旅行 中國全土, 南洋群島, 러시아, 蒙古.</paragraph>
				<paragraph> 現代人名辭典(13) ＜9＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0060">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>朝鮮辯護士協會長, 李仁</mainTitle>
				</title>
				<subjectClass code="ma04" scheme="madoc">소식</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0021" end="ma_014_0390_0021"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">朝鮮辯護士協會長, 李仁</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 雅號 愛山. 開國 505年 9月 20日生.</paragraph>
				<paragraph> 原籍 慶尙北道 達城郡. 현재 京城府 淸進洞175.</paragraph>
				<paragraph> 父 監農. 長男. 1927年 5月 結婚. 妻 <index type="이름">高瓊姬</index> 25歲. 2男 1女.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (學歷) 漢文修業. 達東尋常小學校 卒業. <index type="이름">金睡濃</index> 門下에서 經學을 講修.</paragraph>
				<paragraph> 1913年에 東京에 渡去하야 正則學校 東亞高等豫備校, 日本大學法科, 日本大學高等專修科 卒業. 山岡硏究室에서 硏究.</paragraph>
				<paragraph> (經歷) 達城中等學校敎師. 朝鮮商業銀行員. 墾拓漁業에 從事. 京城法學院講師. 金陵學院, 實踐女學校, 金泉高普校設立에 關係. 1923年에 日本辯護士試驗에 合格. 現在 辯護士. 辯理士.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 團體關係 (過去) <index type="단체">朝鮮物産獎勵會</index>京支理事長, <index type="단체">新幹會</index>關係 (現在) <index type="단체">朝鮮辯護士協會</index>會長.</paragraph>
				<paragraph> 趣味 讀書, 圍碁, 庭園栽培. 旅行 日本, 北中國.</paragraph>
				<paragraph> 現代人名辭典(14) ＜11＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0070">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>東亞日報 編輯局次長 薛義植</mainTitle>
				</title>
				<subjectClass code="ma04" scheme="madoc">소식</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0025" end="ma_014_0390_0025"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">東亞日報 編輯局次長 薛義植</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 雅號 小梧. 開國 510年 1月 27日生.</paragraph>
				<paragraph> 原籍 咸南 端川郡 波道面. 현재 京城府 桂洞 36.</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">薛泰熙</index>氏의 次男.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>學歷</pTitle> 農業공부, 商業공부, 中學, 大學도 맛은 보고.</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>經歷</pTitle> 農事도 햇고, 장사도 햇고, 敎員도 햇고. 그러고는 新聞記者生活 12年間 繼續中.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 團體關係 (過去) 無. (現在) 無.</paragraph>
				<paragraph> 愛讀多讀. 趣味 스포츠. 旅行 돈이 없어 못하고. 宗敎는 旣成宗敎를 否認.</paragraph>
				<paragraph> 現代人名辭典(15) ＜15＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0080">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>朝鮮日報 營業局長, 趙炳玉</mainTitle>
				</title>
				<subjectClass code="ma04" scheme="madoc">소식</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0027" end="ma_014_0390_0027"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">朝鮮日報 營業局長, 趙炳玉</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 雅號 維石. 學位 哲學博士. 1894年 3月 21日生.</paragraph>
				<paragraph> 原籍 忠南 天安郡 東面 龍頭里. 현재 京城 鍾路 2丁目 48.</paragraph>
				<paragraph> 父 農業. 長男. 27歲時 結婚. 妻 <index type="이름">盧禎晩</index>. 37歲. 1男 2女</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>學歷</pTitle> 公州永明小學校 卒業, 平壤崇實中學校 卒業.</paragraph>
				<paragraph> 米國펜실비니아洲 킹스톤.와이오밍學院 卒業.</paragraph>
				<paragraph> 米國뉴욕市 켤넘비아大學 文學部(政治 經濟)卒業</paragraph>
				<paragraph> 米國 뉴욕市 켤넘비아大學 政治學部 硏究科 卒業.</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>經歷</pTitle> 培材學堂敎員, 延禧專門學校敎授.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 團體關係 (과거) <index type="단체">同友會</index>理事. <index type="단체">新幹會</index>幹部. (현재) 同友會理事.</paragraph>
				<paragraph> 現代人名辭典(16) ＜17＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0090">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>卞光昊</mainTitle>
				</title>
				<subjectClass code="ma04" scheme="madoc">소식</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0029" end="ma_014_0390_0029"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">卞光昊</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 雅號 山康. 1889年 6月 23日生.</paragraph>
				<paragraph> 原籍 京城 西小門外 現住 京城 樂園洞298.</paragraph>
				<paragraph> 父 舊韓國府尹. 長男. 15歲時 結婚 妻 李氏 43才. 1男 1女.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>學歷</pTitle> 舊韓國法官養成所(法學專門學校前身)</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>經歷</pTitle> 判事 辯護士(隆熙 4年부터 지금까지)</paragraph>
				<paragraph> 普成專門學校講師. 佛敎專門學校講師.</paragraph>
				<paragraph> 北京在留 中에는 黃鍾日報 及 北京日日新報 關係.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 團體關係 無.</paragraph>
				<paragraph> 著書 如是觀. 帝國主義論. 三怪物. 更生論. 姿心語. 色眼鏡.</paragraph>
				<paragraph> 愛讀 宗敎書類. 趣味 登山. 旅行 中國, 馬來半島等. 宗敎無.</paragraph>
				<paragraph> 現代人名辭典(17) ＜19＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0100">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>最近의 한글運動, 朝鮮文字의 歷史的 考察(18)</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>金允經</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma01" scheme="madoc">논설</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0023" end="ma_014_0390_0030"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">最近의 한글運動, 朝鮮文字의 歷史的 考察</pTitle>
					<name role="필자">金允經</name>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>9. 最近의 한글運動</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 그러하나 韓末에 <index type="이름">周時經</index>氏를 중심으로 하고 일어난 한글운동에 아주 소멸되엇던 것은 아닙니다. 일체의 집회가 허락되지 않던 시대에는 各個人으로 연구하여 오던 학자가 적지 않앗엇습니다. 그러한데 己未年 三一運動은 朝鮮民族의 여러 가지 숨은 원한과 불평의 폭발이 잇습니다. 그리하여 總督府 政策도 다소 변화가 일어나게 되엇습니다. 즉 合倂以來 10년간 쓰어 나리어 오던 <index type="이름">寺內正毅</index>總督의 武斷 政策은 <index type="이름">齋藤實</index> 總督의 『文化政治』로 변하게 되어 憲兵制度가 警察官制度로 변하고 민간신문의 2, 3종이 許可되고 허가제로나마 집회가 용인하게 되엇습니다. 이에 따라서 개인적으로 연구함에 불과하던 朝鮮語 硏究者들도 辛酉年(西曆 1921)年 12月 3日에 『<index type="단체">朝鮮語硏究會</index>』(그 뒤 1931年 1月 10日 總會에서 『<index type="단체">朝鮮語學會</index>』라 고침)라는 학회를 경성에서 조직하게 되엇습니다. (徽文高普에 모이어서) 그때에 참가된 이는 15,6名에 달하엿는데 일일히 記憶은 아니되나 <index type="이름">任璟宰</index>, <index type="이름">崔斗善</index>, <index type="이름">李昇圭</index>, <index type="이름">張志映</index>, <index type="이름">權悳奎</index>, <index type="이름">李秉岐</index>, <index type="이름">李常春</index>, <index type="이름">李奎昉</index>, <index type="이름">朴泃龍</index> 諸氏가 그 중에 들엇던 것이 기억됩니다. 이 會의 목적은 『朝鮮語의 正確한 法理를 연구함』이라 하엿고 그 방법으로는 每月 1회(第2土曜) 연구회를 열고 필요한 때에는 강연회 강습회를 개최하며 會報를 발행한다 하엿습니다.</paragraph>
				<paragraph> 그러한데 마침 丙寅年(西曆1926)은 訓民正音이 발포된지 8回甲 즉 480주년에 당하므로 朝鮮語學者들을 중심으로 하여 官民과 言論機關 關係者의 다수 人士가 11月 4日(陰曆 9月 29日)밤에 京城 食道園에 모이어 訓民正音 發布 8回甲 紀念式을 성대히 거행하엿습니다. 아마 이것이 正音 紀念으로는 처음이라고 생각됩니다.＜13＞ 9月 29日에 발포되엇다는 것은 역사에 보이지 아니하나 9월 중에 발포되엇다는 기사가 그달 末日인 29日에 게재된 故로 이날을 每年紀念日로 지키기로 결정하고 『가갸날』이라 이름하엿습니다. 그리하고 東亞日報, 朝鮮日報 其他 言論機關紙에는 일제히 기념의 社說 혹은 漢字廢止論 혹은 한글 선전의 기사가 많이 실리게 되엇습니다. 또 그날부터 正音에 관한 학자들의 연구도 連載되게 되어 일반의 覺醒을 촉진하게 함이 적지 아니하엿습니다. 또 6日(11月) 밤에는 <index type="단체">中央基督敎靑年會</index>에서 紀念 講演會도 성대히 열리게 되엇습니다.</paragraph>
				<paragraph> 또 朝鮮日報는 그 뒤 『한글欄』을 두어 朝鮮語硏究會員들의 신철자법의 문장을 발표하게 하여 일반민중에게 보급시키기에 노력하엿습니다. 이 같이 『한글운동』은 다시 일어나게 되엇습니다. 이 운동은 京城에서만 일어난 것이 아니라 各 地方에서도 기념식이며 강연회가 개최되엇고 또는 때때로 전문 학자를 請하여 강습회도 열리게 되엇습니다. 그 翌年의 紀念日의 선전은 더욱 성황이엇습니다. 또한 출판물로서 신철자법의 문체를 實行하기 시작하게 된바 『東光』 잡지는 그 선구엿습니다. 이 잡지는 丙寅 5月에 창간된 것인데 신철법을 실행할 뿐 아니라 연구의 발표와 토론의 소개로 한글운동의 한 役軍노릇을 한 것이입니다. 그 뒤로 『眞生』 『新生』 같은 잡지들도 이 신철자법을 실행하게 되엇습니다. 또한 연구와 실행 선전을 목적으로 하는 『한글』이란 잡지가 丁卯(西曆 1927) 2月에 創刊되어 約 1年間 7,8號를 내게 되어 역시 한글운동의 한 役軍노릇을 한 것입니다. 이는 연구가 몇 몇분이 同人이 되어 <index type="이름">申明均</index>氏 編輯으로 발행한 것인데 아마 朝鮮語 硏究의 잡지로는 이것이 효시라고 생각됨니다. 그 창간호에는 『訓民正音』 寫眞版을 실어 학계에 소개하엿습니다. 이 『한글』잡지는 그 뒤 (壬申 5月 1日) 다시 『朝鮮語學會』의 機關雜誌(月刊)로 부활하게 되엿습니다. 또 啓明俱樂部(京城)에서는 同年(丁卯) 6月 붙어 朝鮮語辭典 編纂을 시작하게 되엇습니다. 이는 10數年前에 <index type="이름">崔南善</index>氏가 『朝鮮光文會』 (古書刊行事業)를 이르키어 經營하던 때에 <index type="이름">周時經</index>, <index type="이름">金枓奉</index>, <index type="이름">權悳奎</index>, <index type="이름">李奎榮</index> 諸氏가 『말모이』(辭典)를 編纂하기 시작하엿던 바 <index type="단체">啓明俱樂部</index>에서 그 원ꊳ�를 받아다가 그것에 토대하여 다시 계속하기로 된 것입니다. 그러하나 年餘를 계속하다가 또한 중지되고 말앗습니다.</paragraph>
				<paragraph> 그러하나 우리 사회에서 정확한 사전이 나기를 요구함은 간절한 故로 己巳年 한글 紀念日(己巳 10月 31日)에 紀念式이 끝난 뒤에 그 자리에서 社會 各方面 人士의 發起로</paragraph>
				<paragraph> 朝鮮語辭典編纂會</paragraph>
				<paragraph> 가 창립되게 되엇습니다. 그리하여 爾來 <index type="이름">李克魯</index>氏가 중심이 되어 朝鮮語學會는 물론, 기타 各 方面 專門家의 분담 집필로 편찬이 계속되는 중입니다. 朝鮮語에 관한 外語 對譯의 사전은 이미 70여 년전에 그 기원을 찾게 됩니다. 즉 佛人宣敎師 포데이유氏는 10年間 연구로 西曆 1860年에 韓語文典과 래틴 漢韓字彙를 저술한 바 래틴語 3萬, 韓語 10萬을 모앗고 佛人 캐쓰트(Cast)氏는 西曆 1881年에 佛文韓文典과 佛韓字典을 出版하엿고 (巴里에서) 또 佛人 안主敎는 淸韓佛字典을 저술하엿고 佛人 權主敎는 佛韓字典을 著述하엿고 英人 宣敎師 언더움氏는 西曆 1890年에 橫濱에서 韓英字典을 출판하엿고 英人 宣敎師 께일 博士는 辭課指南을 짓고 또 西曆 1897年에 橫濱에서 韓英字典을 출판하엿으며 總督府에서는＜14＞ 大正 9年(西曆1920) 3月에 朝鮮語辭典(日本文繙譯)을 출판하엿습니다. 그러하나 조선말로 해석된 朝鮮語辭典은 아직까지 나지 못한 것입니다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 또한 敎育界에 대한 한글운동도 결코 미약하지 아니 하엿습니다. 朝鮮語學者는 대개다 私立學校敎員들이엇는 故로 비록 學務當局에서는 아무 改正이 없이 無法한 인습적 철법으로 방임하여 두엇다 할지라도 그들은 다 자기의 연구를 응용하여 교수하여 온 것입니다. 그리하여 옳다고 본 연구는 이를 實行도 하고 巡廻講演 또는 강습으로 선전도 하여 온 것입니다. 그러하나 敎科書는 여전히 明治 45年(西曆 1912) 4月에 總督府에서 규정한 철자법 그대로 잇기 때문에 불편이 막심하엿습니다. 그리하여 己巳年(西曆 1929) 2月初에 京城內 中等漢文及朝鮮語敎員會에서 『新編朝鮮語及漢文讀本改編要望件』이란 長書를 總督府 編輯課에 제출하고 그 改定을 교섭하엿습니다. 또한 그 다음해(庚午) 6月 28日에는 女子中等學校 朝鮮語敎員會에서도 『女子高等朝鮮語讀本改編要望件』을 결의하여 가지고 市內 中等學校長會議를 통하여 男女中等學校 朝鮮語敎員會의 決議案을 합하여 가지고 다시 學務當局에 청원한 일이 잇습니다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이와 같은 各 方面의 한글운동은 마침내 사회 各方面의 주의를 이끌게 되어 置之度外하고 放任하던 總督府에서도 이에 어떠한 歸決을 짓지 않으면 아니되게 되엇습니다. 그리하여 昭和 3年(西曆 1928) 9月初에 學務局에서는 視學官 玄櫶 編輯課의 田島, <index type="이름">李元圭</index> 諸氏도 하여금 在來의 普通學校 讀本을 개정할 기초안을 만들게 하고 그 뒤 다시 京城師範學校 敎師 <index type="이름">沈宜麟</index> 第二高等普通學校 敎師 <index type="이름">朴永斌</index> 京城壽松洞普通學校 訓導 <index type="이름">朴勝斗</index>, 京城進明女子高等普通學校 敎師 <index type="이름">李世楨</index> 諸氏를 모아 그 기초안에 대한 의견을 들어 그 의견대로 원안을 만들게 하엿습니다. 그리하고 다시 민간의 권위잇는 학자들을 모아 審議委員會를 조직하여 그 원안을 다시 토의하게 하고 그 결의대로 채용하기로 하엿습니다. 그리하여 그 다음해 (昭和4年 西曆 1929) 5月 22日에 다음과 같이 민간학자를 섞은 審議委員을 발표하엿습니다.</paragraph>
				<paragraph> 西村眞太郞 (總督府 通譯官)</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">張志映</index> (朝鮮日報社 地方部長)</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">李完應</index> (朝鮮語硏究會長)</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">李世楨</index> (進明女子高等普通學校 敎員)</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">小倉進平</index> (京城帝國大學 敎授)</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">高橋亨</index> (右同)＜15＞</paragraph>
				<paragraph> 田中德太郞 (總督府 通譯官)</paragraph>
				<paragraph> 藤波義貫 (右同)</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">權悳奎</index> (中央高等普通學校 敎員)</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">鄭烈模</index> (中東學校 敎員)</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">崔鉉培</index> (延禧專門學校 敎授)</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">金尙會</index> (每日申報 編輯局長)</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">申明均</index> (朝鮮敎育協會 理事)</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">沈宜麟</index> (京城師範學校附屬普通學校 訓導)</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이 위원회에서는 여러번 모이어 討議한 結果 同年(西曆 1929) 6月에야 확정하게 되엇습니다. 그리하여 그 이듬해 (昭和 5年, 西曆 1930) 2月에 다음과 같이 신철자법을 발표하여 그 해 4月부터 普通學校 第1學年 교과서를 그대로 개정하여 쓰기 시작하엿습니다. 그리고 그 다음 해마다 한 학년치씩 개정하여 나아가기로 되엇습니다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>改定諺文綴字法槪要</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> (昭和 5年 2月 改正 本文을 그냥 採錄함)</paragraph>
				<paragraph>
					<illustration>
						<image src="don4055601" type="gif"/>
					</illustration>
					<illustration>
						<image src="don4055701" type="gif"/>
					</illustration>
					<illustration>
						<image src="don4055801" type="gif"/>
					</illustration>
					<illustration>
						<image src="don4055901" type="gif"/>
					</illustration>
					<illustration>
						<image src="don4055902" type="gif"/>
					</illustration>
					<illustration>
						<image src="don4056001" type="gif"/>
					</illustration>
					<illustration>
						<image src="don4056002" type="gif"/>
					</illustration>
					<illustration>
						<image src="don4057001" type="gif"/>
					</illustration>
					<illustration>
						<image src="don4057002" type="gif"/>
					</illustration>＜13-20＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0110">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>新聞記者時代에 接觸한 各界人物印象記</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>柳光烈</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma07" scheme="madoc">회고·수기</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0031" end="ma_014_0390_0033"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">新聞記者時代에 接觸한 各界人物印象記</pTitle>
					<name role="필자">柳光烈</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 新聞社 生活 中에 만난 사람의 인상을 단편적으로 적어 보려 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>
						<index type="이름">孫秉熙</index>氏</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 세상이 주지하는 바와 같이 그는 OO宣言의 署名人으로 또는 天道敎의 수령으로 유명하엿다. 그를 처음 만나기는 齋洞 그의 宅에서이다. 그는 기골이 頑大하고</paragraph>
				<paragraph> 眼光이 射人하야 남들이 그의 눈을 虎目이라고 한다. 그는 긴 장죽에 담배를 피우며 아렛목에 앉엇으면 數十高弟들이 그 앞에 늘어앉고 그는 담배를 피어 물고 가만히 앉엇다가 무슨 말을 벙긋하면 그 數十高弟가 일시에 『네-ㅅ』하고 平伏할 듯이 고개를 숙이는 것을 보앗다. 시국이 변하야 그가 鐵窓의 몸이 됨에 옥중에서 半身不隨로 법정에 출석을 못하게 되엇섯다. 그러나 심리를 종결하기 위하야는 그를 심문하지 않으면 안되게 되엇다. 어느 날은 재판소가 떠들석하게 경계를 하며 오늘은 <index type="이름">孫秉熙</index>가 온다고 야단이엇다. 과연 法廷 外는 경관의 결성 법정 내는 看守의 결성 그리고 孫氏는 마차에 태어온다. 마차에서 들어누운 대로 떠메이어 법정 안으로 들이어 오는데 昔日과 비교하야 너무도 변한 그의 身上에 다소의 감회를 이르키게 하엿다. 재판장은 沈重하게</paragraph>
				<paragraph> 『피고는 일즉이 東學의 수령으로 甲午年 東學亂때에 <index type="이름">全琫準</index>과 함끠 亂을 이르키엇지!』</paragraph>
				<paragraph> 『그럿소.』</paragraph>
				<paragraph> (中略 - 원문)</paragraph>
				<paragraph> 『甲辰年 日露 戰爭이 일어남에 한편으로 露國과 내통하고 일부 敎徒는 親日派로 내세워 軍用鐵道敷敷設을 幇助하엿지?』</paragraph>
				<paragraph> 『그럿소.』</paragraph>
				<paragraph> 『日本에 망명하여 잇는 동안에 <index type="이름">朴泳孝</index> 等과 교유하고 수많은 인재를 양성하엿으며 朝鮮의 政治를 개혁하기 위하야 <index type="단체">進步會</index>를＜21＞ 조직하엿섯지!』</paragraph>
				<paragraph> 『그럿소』</paragraph>
				<paragraph> 하는데 그것은 법정심리라느나보다 30年 풍랑이 起伏無常한 一篇의 역사를 보는 것이엇다. 심문할 때에 孫(一字略 - 원문)가 누어서 말하고 병중이라 목소리가 적기 때문에 재판장잇는데까지 잘 들리지 아니하니까 통역하든 서기가</paragraph>
				<paragraph> 法壇 우에서 피고석으로 획- 뛰어내려와서 심문을 한다.</paragraph>
				<paragraph> 그린지 얼마후에 그는 身病保釋으로 출옥하야 東大門外 常春園에서 오랫 동안 치료하고 잇엇는데 어는 初夏의 구진 비가 오락가락 하는 날 그는 永眠하엿다. 臨終에 잇어서 그는 큰사람인 特色을 보이엇다. 來日 새벽쯤 永眠할 터인데 그 전날까지도 자기에게 死가 오지 아니하리라고 말하엿다. 그의 高弟들이 죽- 둘어 앉엇는데 그는</paragraph>
				<paragraph> 『너히들은 내가 죽을줄 알고 그리느냐. 내가 죽으면 조선사람이 어떠케 하게...』</paragraph>
				<paragraph> 하는 말을 연발한다. 그리고 누구든지 긴병을 치르고 또 絶命할 때가 가까우면 의복입은 것이라든지 기타 신색이 초췌하여지고 더욱 죽어가는 사람의 얼골이란 추하고 보기 싫은 것이 常例인데 그는 몸이나 얼골에 조금도 散亂한 형적이 보이지 안는다. 그저 그대로 앉어서 그 巨眼을 딱- 부릅뜨고 각각이 急迫하여 오는 死에 대하야 무슨 결투나 하려는 듯이 잔뜩 그 死를 노려보는 것 같앗다. (五行略 - 원문)</paragraph>
				<paragraph> 그가 죽은 후 비빨은 창을 때리고 常春園 茂盛한 樹林 속에서는 杜鵑의 2,3聲이 寂寞한 夜半에 吊喪하는 듯이 울엇다.</paragraph>
				<paragraph> 필자는 그의 死를 본 지 몇해 후에 牛耳洞</paragraph>
				<paragraph> 鳳凰閣 우에 고요히 누은 그의 萬年幽宅을 찾엇다. 그의 생전 愛妾이든 <index type="이름">朱山月</index>氏와 자동차로 갓는데 朱氏는 墓前에 업드리어 목을 노아 통곡한다. 그의 무덤에도 다른 사람의 무덤과 아모 다를 것이 없이 푸른 풀이 우거젓다. 한가로운 봄날의 종달새는 여전히 中天에 높이 떠서 부질없이 지저귄다. 畏友 <index type="이름">金起田</index>君과 함께 성묘를 하고 그가 생전에 起居하든 鳳凰閣에 내려오니 그가 쓰든 방문은 첩첩히 닫히고 문에는 거미줄을 쓰고 몬지가 뽀얏케 문살에 덥혓다. &#149;&#132;자는 中天에 떠잇는 한가로운 白雲울 바라보며 故人己乘鳳凰去, 此地空餘鳳凰閣, 鳳凰一去不復返, 白雲千載空悠悠의 古語를 연상하엿다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>
						<index type="이름">李商在</index>氏</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph>李商在氏</paragraph>
				<paragraph>
					<illustration>
						<image src="don4002301" type="gif"/>
					</illustration>
				</paragraph>
				<paragraph> 氏를 처음 만나기는 朝鮮日報社에 잇을 때에 氏는 사장으로 필자는 기자로 잇을 때일이다. 氏는 말이 사장이지 실상 社에 와서 실무를 본 것은 아니엇다. 그러나 때때로 들르기는 하엿다. 氏의 유모어많고 구수한 말과 정정한 白髮老顔은 그의 百折不屈의</paragraph>
				<paragraph> 기개와 함께 靑年에게 퍽으나 경애의 맘을 이르키게 한다. 간간히 社에 나오면 數十名 記者가 一&#153;&#130;에 일어난다. 그러면 그 春風和氣가 띠운 얼골로 미소를 지으며 『어서 일들 하게-」하면서 손을 들어 앉이라고 지시한다. 筆禍事件이 생기어 <index type="이름">辛日鎔</index>君이 감옥에를 가게 되엇다. 평상시이면 偉丈夫로 자처하는 辛君이엇만 이때만은 얼골이 붉어지고 눈이 둥그래서 걱정을 하고 앉엇섯다. 氏가 辛君을 보매</paragraph>
				<paragraph> 『너- 웨- 눈이 똥그래가지고 앉엇니. 담대한 척 하든 놈이 실상은 아조 겁쟁이로구나.』</paragraph>
				<paragraph> 하고 껄껄 우서서 憂愁에 쌓이엇든 滿座 中이 일시에 哄笑하고 만 일이 잇엇다. 일즉이 필자에게는＜22＞</paragraph>
				<paragraph> 『이놈 너- 이름을 웨- 光烈이라고 지엇니.』 『웨 그리세요. 先生님?』</paragraph>
				<paragraph> 氏는 옆에 잇는 다른 사람에게(3行略 - 원문)</paragraph>
				<paragraph> 『선생님 아입니다. 烈字가 行列字입니다.』</paragraph>
				<paragraph> 『이놈아- 듣기 싫어-』</paragraph>
				<paragraph> 하고 웃은 일이 잇다. 小節에 不拘하는 氏는 어느 때 길에서 만나서</paragraph>
				<paragraph> 『너 돈 잇니. 내가 시장하니 점심을 사내라』</paragraph>
				<paragraph> 한다. 그래서 필자의 빈약한 포켓트를 떠러서 졈심을 사먹은 일이 잇엇다. 이 후로는 그것이</paragraph>
				<paragraph> 동기로 氏를 길에서 맛나면</paragraph>
				<paragraph> 『先生님 또 점심좀 사드려요?』</paragraph>
				<paragraph> 氏는</paragraph>
				<paragraph> 『이놈아 내가 거지인줄 아느냐. 번번히 點心을 사준다고 그리게!』</paragraph>
				<paragraph> 하고 필자의 모자를 처서 땅바닥으로 뚝 떠러치며 마츰 一陣의 바람이 한참 불려가기 때문에 모자 주으러 가기에 한참 힘이든 일이 잇엇다. 어느때 某 敎會學校의 졸업식을 하는데 總督府 官吏는 日語로 축사를 朗讀하고 西洋人 宣敎師는 英語로 축사를 하엿는데 氏가 壇上에 올라서며</paragraph>
				<paragraph> 『나는 일본말도 모르고 英語도 모르는데 여러분 조선말도 들을줄 아오?』</paragraph>
				<paragraph> 하야 滿堂聽衆은 일시에 우섯으나 다시 老政客인 氏의 심경을 생각하고 일시에 침통해 쓸쓸한 빗이 돌고 말앗다. 그 후로 永眠하기 얼마 전까지 거리에서 고무신에 풍덩이와 모자를 쓰고 다니는 氏를 만나서 공순히 인사를 하면 그 前에 하든</paragraph>
				<paragraph> 諧謔이 줄고 쓸쓸한 빗으로 『응- 잘 잇엇나?』하고 웃는다. 氏가 喪事나기 전에 基督靑年會員 몇사람과 또 다른 청년 한사람과 앉엇는데 우연히 葬式問題가 나서</paragraph>
				<paragraph> 『先生님이 돌아가시면 朝鮮日報社葬이 될가?』</paragraph>
				<paragraph> 하는 말이 낫다. 그때 氏는 웃으며</paragraph>
				<paragraph> 『웨- 너이들은 좀 안묻어 주려느냐.』</paragraph>
				<paragraph> 하엿다. 氏가 永眠한 후 과연 新聞社니 靑年會이니 하는 말을 떠나서 朝鮮서 처음으로 社會葬이 되엇다. 葬式行列이 鍾路서 南大門까지 뻐친 실로 민중적 葬儀이엇다. 그때에 <index type="이름">尹致昊</index>氏 輓章에</paragraph>
				<paragraph> 寂寞韓山月先生去不歸</paragraph>
				<paragraph> 八十風浪息芳名與日輝</paragraph>
				<paragraph> 라 함은 氏의 평생을 잘 상징한 글이라 하겟다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>姜宇奎</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">姜宇奎</index>는 OO범인으로서 법정에 선 것을 보앗다. 그는 키가 훨신 크고 동군 얼골에 입우에는 은실같은 八字수염을 가지엇으니 이른바 虎髮이다. 성음이 鄭重하고 (3行略 - 원문)</paragraph>
				<paragraph> 눈이 풋득 풋득 올 때에 회색 두루막이를 입고 우루루하는 囚人 馬車와 함께 법정에 썩 들어서면서부터 발을 퉁퉁 굴르든 것이 10여 년이 지난 지금에도 생각이 난다. 그는 그 후 死刑執行이 되어 지금은 靑山一坏土로 化하엿다.＜23＞</paragraph>
				<paragraph> ＜21-23＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0120">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>年中行事, 1月篇 正月 風俗 가지가지</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>天台山人</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma14" scheme="madoc">문예기타</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0034" end="ma_014_0390_0038"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">年中行事, 1月篇 正月 風俗 가지가지</pTitle>
					<name role="필자">天台山人</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 舊曆을 떠난 우리로서 舊曆 사용시대의 구력적 행사를 云謂함은 물론 현실을 떠난 일이나 一便 우리가 舊曆을 떠나고 舊曆的 行事를 아니하는 이만큼 이에 대한 一種 懷古的 興味를 느끼는 동시에 또 일종 耽奇的 흥미조차 느낀다. 이에 매월 그달 그달을 따라 구력적 행사를 소개 해설키로 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>初1日</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 이날을 新元 新正 新旦 설날이라고도 한다. 이날은 차레를 지나고 나서는 男女老少가 새옷을 입고 가즌 모냥을 낸다. 이것이 歲粧이다. 물론 이날 먹는 酒食은 歲饌이요 歲酒이다. 歲酒도 여러불이엇으나 세계를 휩쓰는 불경기와 被XX民族의 빈약한 생활상은 이러한</paragraph>
				<paragraph> 名節景氣에도 가장 크게 반향하야 인제는 좀처럼 歲酒도 생기지 않느다. 李太白이 목말라 죽을 지경이다.</paragraph>
				<paragraph> 中國에서는 崔寔의 月令에 椒柏酒를 마섯다는 기록이 잇고 宗檀의 荊楚歲時記에 屠蘇酒와 膠牙餳을 먹엇다고 한 기록이 잇지마는 屠蘇酒는 지금 日本에 많다.</paragraph>
				<paragraph> 멥쌀로 떡을 처서 長股餠을 지어 拳模 혹은 白餠이라고 하야 이것을 쌀아 肉湯에 두고 꿇인 것을 떡국(餠湯)이라고 하나니 이것을 陸放翁의 歲首書事 註에 歲日에 쓰든 冬餛飩 年餺飥과도 같은 것이다. 또 歲時에 鬼神를 제사코저 시루떡(甑餠)을 쓴다. 또 지금 서울 풍속에 羌飣을 家祭에 많이 쓰지만 周禮 酏食疏의 「酒酏」와 楊誠齋 上元詩의 「粉繭」은 이에 해당한 것 같다. 이처럼 맛잇는 음식에 배를 불리고는 歲拜를 나선다. 예전 같으면 대신들은 正殿뜰에서 朝賀하고 方伯들은 賀箋을 드리고 민간에도 賀詞를 교환하엿으나 그 수가 적엇다. 조선에는 지금 宮闕 문안이니 承政院 延祥詩니 三度의 歲砲니 하는 것은 없어젓으나</paragraph>
				<paragraph> 연하장이 하도 많아서 설날은 배달부의 설은 날이다. 예전에는 연하장보담 問安婢를 보내서 問安을 하는 것이 보통이엇고 하인들은 官員이나 先生家門에 歲銜 門邊에 놓은 장부에 來客이 記名만 하고 가는 것-을 드리고 가는 것이엇다. 이는 中國에서도 王錡의 寓圃雜記 같은데 적혀 잇는 풍속이다. 또 圖畵署에서 頌祝의 뜻으로 歲畵를 그리고 金甲二將軍 하나는 節하나는 斧를 가진 이를 闕門에 부처 門排라고 하엿지만 그도 볼 수 없고 閭巷에서는＜24＞ 壁上에 鷄虎의 그림을 부처서 비는 것을 본다. 아마 董勛의 말과 같이 「一日로 爲鷄」한 셈일가? 荊楚歲時記에는 正月一日에 닭을 帖戶에 그려 부친다고 하엿으니 대개 이의 모방인 듯 싶다. 虎를 그리는 것은 寅月이란 뜻일 것이다. 廣州俗에 이날은</paragraph>
				<paragraph> 日月神을 拜한다고 한다. (輿地勝覽) 淘汰되어버린 미신은 이 뿐만이 아니다. 三災法이라고 해서 己酉丑生은 亥子丑年 申子辰生은 寅卯辰年 亥卯未生은 己午未年 寅午戌生은 申酉戌年을 辰年이라 하여 이 三灾에 당한 이는 門楣에 매(鷹) 세 머리를 그려 부처서 災厄을 예방하는 것이엇다. 또 새벽에 한길에 나가서 맨 처음 만나는 사람의 첫 목소리로서 1年間의 吉凶을 占하는 聽讖法이 잇엇다. 1年 동안 머리를 빗고 그 退髮을 모아 두엇다가 설날 黃昏의 문밖에서 불질러서 瘟疫을 예방한다. 이는 中國에도 孫思追의 말에 「정월 寅日에 白髮을 燒하면 吉하다」라는 습관과 공통된다. 이날은 원래 1年의 첫 날인 만큼 1년간의 길흉을 알고저 하는 것과</paragraph>
				<paragraph> 福맞이 하려는 생각이 잇을 것도 당연하다. 지금도 지방에서는 소년을 보면 금년에는 벼슬이나 하라든지 (官尊民卑의 弊習이 기막히게 남아 잇으니까) 아들을 보라든지 (딸을 보라는 말은 없다 돈을 모우라든지 덕담을 많이 한다. 서울 城外에서는 僧侶들이 法鼓를 울리면서 염불을 하고 단기면 돈을 한 푼 두 푼씩 던저 주거나 그러치 않으면 이편 떡 두 개를 주고 중의 떡 한 개와 바꾸어서 중의 떡을 아이들에게 먹이면 痘疫에 厄막이가 된다고 하엿다. 또 절마다 上佐들이 沼門에 돌아 단니면서 집집을 불러 내면 쌀을 얼마씩 주어서 新年의 福맞이라고 하엿다. 濟州 風俗에는 山川丘澤에 神祠를 지어놓고 정월 설날부터 보름까지 巫覡들이 神纛을 받들고 儺戱를 하며 북을 울리면서 閭里에 출입하면 묻 사람들이 財錢을 던저 주어 神祗를 위안하든 것이엇다. (輿地勝覽) 돌아가는 이야기지마는 「야광이」(夜光) (藥王)이라는 귀신이</paragraph>
				<paragraph> 설날밤에는 집집에 단니면서 아이들의 「신」을 신어 보고 발에 맞으면 신어 가는데 이날 야광이한데 신을 잃어버리면 不吉하다고 해서 모두 불을 켜지 않고 신을 감추어 두고 체(篩)를 廳壁이나 階庭사이에 걸어두면 夜光神이 와서 체구멍을 헤다가 신을 잊어버리고 간다고 한다. 藥王이란 귀신은 아주 얼굴이 고약하게 생긴 이다. 지방에 아직도 어린 아기들을 놀랜적에는 「야광이」 「살광이」 「어어뵈」 「빈쥐」... 가 온다고 하지만 야광은 어떠한 人名이니 神名인지 알 수 없다. 그리고 밤이면 1年 身運을 占卜코저 혹은 宮合도 보고 혹은</paragraph>
				<paragraph> 五行占도 본다. 五行占은 土亭 <index type="이름">李之菡</index> 先生의 作이라고 俗傳하는 土亭秘訣... 秘訣 等이 잇지만 棊子와 같은 木片에 金木水火土를 各各 달리 사겨 이 五行에는 各各 달리 占辭를 만들어 두고 그 말을 윳노리처럼 던저 보아 그 俯仰하는 글자로 占을 얻는 것이다. 윳노리는 四木으로 되엇기 柶戱(윳노리=말쓰기)라고 하는데 芝峰類說의 攤戱는 아마 이것일 것이다. (윳頌은 朝鮮語文學會報를 참조하라.) 柶戱는 四木대신에 赤荊이나 豌豆를 터개서 쓰기도 하는데 네 말이 다 뒤엎이면 「모」(묘묘메라고도 함) 세 말이 뒤엎이면 「걸」(컬) 두말이 뒤엎이면 「개」 한 말만 뒤엎이면 「토」(돌 도야지 똘이라고도 함) 네 말이 하나도 뒤엎이지 않으면 「육」(융 쓩)이라고 하여 雙陸과도 비슷한＜25＞ 29圈의 局面에 두 사람이 말을 쓰되 「토」는 한 구멍 「개」는 두 구멍 「걸」은 세 구멍 「육」은 네 구멍 「모」는 다섯 구멍씩을 가는데 그 圈을 도는데 遠近法이 잇고 말에 遲速이 잇으므로써 승부를 決한다. 또 설날 婦女들의 놀음으로 기억할 것은</paragraph>
				<paragraph> 널뛰기(超板戱)니 아름다운 스카트가 봄바람에 휘날리고 歲粧의 향기로운 냄새가 「쿵덩」 「쿵덩」하는 널소리와 함께 오래 동안 고요하든 閭巷의 겨울을 완전히 깨트리는 듯하다. 超板戱는 周煌의 琉球國記에도 「그 婦女들이 板上에 춤추는 板舞가 잇다고 한 것」이 잇으니 뜻밖에 舶來의 풍속인지도 알 수 없다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>7日</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 이날을 人日이라고 하나니 「遙憐故人思故鄕」은 高適의 人日이엇다. 지금 같으면 新年宴會四方拜의 儀式이 잇겟지만 예전 조선 內閣에서는 工曹가 「花勝」을 드리고 또 銅으로 圓毬達摩를 만들어 「銅人勝」이라고 하여 各殿마다 하나씩 드렷다. 또 人日에 특별히 과거를 보이는 것을 人日製試라고 하야 3월 3일 7월 7일 9월 9일과 함께 節製의 하나로 곱든 것이다. 지금은 모두 사라진 풍속이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>上亥日</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 上子日 卯日 巳日 正月의 첫 亥日을 上亥(돝달기) 첫 子日을 上子(쥐달기)라고 한다. 國朝故事에 宮中小官數百이 횟불 행렬을 하면서 「燻豕」 「燻鼠」라고 하여 곡물의 종자를 타처 주머니에 담아 諸臣에게 나누어 주엇다 하엿다. 亥囊 子囊은 이때의 일이다. 李朝 <index type="이름">太祖</index>가 登極한 후 다시 이 古制를 恢復하여 閭巷에 콩을 복그면서 「鼠嘴焦 鼠嘴焦」하는 풍속이 생겻고 上亥日에 澡豆하는 풍속도 이에서 난 듯 하다. 湖酉俗(忠情道)에</paragraph>
				<paragraph> 「횟불쌈」이라고 하면서 횟불모임을 하는 것은 또한 「쥐」를 지지는 불일 것이다. 또 上亥日에 豆屑로 얼굴을 씻으면 깜은 얼굴이 희어진다는 것도 도야지(豕)가 감은 동물이기 때문이다. 첫 卯日은 토끼날이라고 하여 線絲를 뽑은 것(繰)을 토끼씰(兎絲)이라고 하여 몸에 차고 단니면서 厄막이를 한다. 巳日날은 머리깔은 다스리지 아니한다. 뱀이 집에 들어온다는 迷信 때문에.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>15日</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 이날은 소위 「正月 대보름날」 「上元日」이다. 새벽에 귀밝이술(明年酒 牖聾酒)을 한 잔 딿아 마시고 밤(栗) 세 개를 씹는다. (咬瘡果) 새벽에 물 한 그릇 긷는 것을 「龍子를 撈한다」하고 白飯을 白紙에 싸서 물에 던지는 것을 「魚鳧施」라고 한다. 그런데 귀밝이술은 葉廷珪의 海錄碎事에 의하면 中國에서는 「社日에 治聾酒를 마시든 것이다」 「밤」이나 「蘿蔔」(무)를 씹는 것은 嚼囊이라고 하여 씹을 적에 「1年 열두달 無事大平하게 하여달라」고 비는 것이 慶州 古俗에서 난 것인 듯하다. (京都雜志) 또 慶州에서는 婦女들이 새벽에 집집에 돌아다니면서 내더위를 사가라고 하면 주인은 대답하지 않기로 애를 썻다고 한다. 이는 陸放翁 詩註에 「立春未明에 相呼賣春困이라」 하엿으니 賣暑의 俗도 이런대 근원한 것은 아닐까? 또 義州地方에서는 젊은 男女가 새벽에 엿(飴)을 먹는데 이(齒)를 비교하는 것이라 하엿다. 또 제죽하여 두엇든 陳菜 마른 호박 표담 무 콩 팟를 삶마 먹으면 더위를 앓지 않는다고 海衣 馬蹄菜 같은 것으로 밥을 싸서 먹으면 복싸개(裏福 혹은 縛苫)이라고 하여 祈穀의 의미가 잇다고 한다. 荊楚歲時記에 「人日에 採七種菜하야 作羹이라」한 것이 오늘 조선 上元에 옴긴 것은 아닐가 한다. 또＜26＞</paragraph>
				<paragraph> 五穀雜飯을 종일 먹으며 또는 藥飯이라고 하여 糯米에 棗栗 油蜜을 混和하여 蒸調하여 먹는 풍습이 잇으니 이는 東京雜記에 依컨대 新羅 <index type="이름">昭智王</index> 10年 正月 보름날 王이 天泉亭에 가섯을 때 가마귀가 날아와서 王께 경고하엿기 때문에 上元日로 烏忌日을 삼고 糯飯을 지어 가마귀를 祭하는 것이 오늘의 時食이 되엇다고 하엿다. 시골로 가면 上元 前日에 짚을 묶어 旗纛 모양으로 맨들어 오곡의 이삭을 싸서 그 끝에는 「솜」을 걸어서 집 곁에 세워 풍년되기를 빌고 山方에서는 牛宮 뒤에 나무를 세우고 거기 穀穗와 綿花를 걸고 아이들이 새벽에 나와 노래를 부르면서 축복하는 것이엇다. 또 上元 전날밤 羅睺直星에 相當한 이가 芻靈을 맨들어 方言에 「조용이요」(<index type="이름">處容</index>)라고 한다. 卽 芻靈의 頭顱에 銅錢을 집어넣고 初昏에 길에 던저서 厄막이를 하는 것인데 묻 아이들은 그 돈 집어가지노라고 야단이다. 보름날 아침에 福조루 파는 것과 같은 風俗이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 處容은 新羅때에 東海 龍子의 이름으로 「東京달 밝은 밤...」 處容歌(三國遺事)와 處容舞(樂學軌範)가 지금도 전한다. 處容을 芻靈으로 表하는 이 풍속은 상당히 오랜 것을 알겟다. 어린 男女들이 靑, 紅, 黃, 3種의 木葫蘆를 차고 다니다가 또한 上元 전날밤에 남모르게 행길에 던전서 厄막이를 한다. 또 보름 전에 「팢죽」을 흔히 끓여 먹는데 이것도 江南 옛날에 버들가지를 팢죽에 꽂아 놓고 제사하든 풍속과 近似하다. (荊楚歲時記) 서울서는 새벽에 일즉 鍾路 十字街의 흙을 파다가 네 기둥밑에 묻어 두면 부자된다는 심술궂은 풍속까지 잇엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 보름날 婦女들이 실(絲)을 주는 풍속이 잇으니 이것은 보름실이라 하고 보름날 개를 치면 파리가 성하고 패랜다고 해고 종일 개를 먹이지 않는데 속담에 굶주린 것을 보름개라고 하는 것이 이것이다. 그러나 어린 아기 病痟할때에는 보름날 1백집 밥을 얻어다가 절구를 타고 「개」와 마주 앉아서 「개」게 한 숫가락를 주고 저 한 숫가락씩 먹으면 건강해진다는 미신이 잇으니 아마 이런 집「개」는 배부를 것이다. 또 이날 과일 나무 가지에 돌을 끼우면 實果가 많이 맷힌다고 하는 것은 徐光啓의 農政全書에서 나온 말이다. 또 厄막이로 연(紙鳶)을 띠운다. 연은 <index type="이름">崔瑩</index>이 耽羅를 정벌할 적에 들어온 풍속이라고도 하지만 中國의 風錚도 이와 近似하다. 또 五色 종이를 竹骨에 부처서 바람에 돌리는 「배린갭이」가 잇으니 一名 「回回兒」라고 한다. 또 「고고매=姑姑妹(蒙古語로 鳳凰이란 뜻)」라고 해소 獨繭絲에 거워털(鵝毛)를 맺어 바람에 날리기도 한다. 또 「사」를 친다고 하여 相當한 距離에 돈을 던저서 「사」(돈이 서로 겹쌔운 것)를 처서 맞히면 이기고 잘못 맞거나 맞히지 못하면 지는 내기」도 잇다. 혹 山峽에 가면 투전도 하지만 인제는 「화토」 「麻雀」 「바둑」 「장기」 여러 가지 놀음이 보급되엇다. 三門 밖이나 阿峴에서는 편을 갈라 石戰을 하엿지만 石戰은 원래 平安道에 가장 盛하여서 「唐書 高麗傳」에도 年年 浿水上에</paragraph>
				<paragraph> 高麗人이 石戰을 한다는 기록이 잇어 왓지만 인제는 경찰의 嚴令으로 금지되어 버렷다. 그뿐 아니라 이날은 春川 加平의 車戰 嶺南의 葛戰이 잇엇으나 지금은 몹시 하지 않는다. 葛戰은 葛繩의 줄다리기니 比較的 아직도 많이 한다. 畿湖의 횟불싸움도 예전 絜河戱의 일종으로 지금까지 전하여＜27＞ 온다. 또 江原道의 山峽에는 아이들이 여러새 이름을 불러 쫓는 짓을 하나니 일종 祈穀의 의식이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이날은 初昏. 높은 山에 올라 달맞이를 하는데 달은 제일 먼저 본 이가 吉하고 달빛이 붉으면 가물고 희면 漲水가 많이 나고 또 달의 形體, 大小, 湧浮, 高低와 輪廓 四方厚薄으로써 四方 年事를 占한다고 하는데 이날을 都城에서도 土女들이 모두 달구경을 나선다. 나설 뿐 아니라 다리(橋=脚과 同音)를 밟는데 그리하면 다리(脚)病이 없어진대나? 安東地方에서는</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 踏橋를 하는데 한 女子가 「이게 무슨 다린고」하면 여러 사람이 「淸溪山 꾸리쇠다리(銅橋)」라고 일제히 대답한다고 하니 이는 무슨 古俗의 殘物인지? 어떤 집에서는 보름 전날부터 보름날 달의 지기까지 安宅經을 읽어서 一家의 福을 비는 집도 잇다. 또 一尺 되는 나무를 뜰에 세우고 그 月色이 午에 當한 때 그 나무 그림자로 풍흉을 결정하는 풍속도 잇다. 上元날 열두 다리를 밟으면 일년 열두달 병이 없다는 풍속도 잇다. 미신과 奇俗이 얼마나 많은지 놀라지 않을 수 없다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>기타</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 지금은 그런 弊도 적지만 예전에는 市廛도 날을 가려 개시하는데 반다시 毛蟲日(寅日이 가장 좋다)을 택하엿다. 정월의 上子, 上辰, 上午, 上亥의 諸日은 愼日이라고 해서 百事를 조심하는 것이</paragraph>
				<paragraph> 慶州古俗이엇으니 前述한 昭智王이 烏鼠龍馬猪의 異狀으로 琴匣의 禍를 免한 탓은 아닐가? 16日에 木物를 끼는 鄕俗은 무엇일가? 上弦 下弦은 潮水의 減하는 날이라 해서 每月 拘忌할 일이 잇거든 이날을 지내서야 흥정한다. 每月 8日을 敗日이라고 하는 것은 「八」과 「敗」의 音이 유사한 까닭일 것이요 매월 初5日, 14日, 23日은 三敗日이라고 해서 百事에 이날을 끼는 것은 高麗때 붙어의 遺俗이다. 「八」(팔)을 「敗」(敗)라고 끼는 것은 지금 日本사람들이 電話番號같은데 四(死) 四四(死シ)等을 싫어하는 것과도 같다.(끝)＜28＞</paragraph>
				<paragraph> ＜24-28＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0130">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>古朝鮮의 國風 花郞道란 무엇인가</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>白樂濬</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma01" scheme="madoc">논설</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0039" end="ma_014_0390_0042"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">古朝鮮의 國風 花郞道란 무엇인가</pTitle>
					<name role="필자">白樂濬</name>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>古朝鮮의 國風</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 어느 民族이든지 그 品性의 趨向과 좋게 녀기는 습관이 잇나니 그것이 劃然히 들어나 다른 民族과 다른 점을 나타내게 되면 우리는 그것을 國風 或 民風이라고 일컬을 것이다. 그러므로 古希臘의 스팔타는 武藝를 숭상하엿으므로 그 國風을 尙武精神이라 하고 古中國의 鄭衛는 淫蕩으로 그 國風을 알리게 되엇든 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 우리 朝鮮民族은 긴 역사를 가진 民族이니 國風이라고 들어낼 만한 特點이 많은 것이요 또한 國風은 때를 따라 자조 變한 바 잇을 것이니 어느 점을 지명하기 難할찌도 알지 못하거니와 우리의 民風이라고 현저히 들어낼만한 것은 新羅의 國民的 緊張을 이르키엇든 花郞道를 말할 수 잇을 줄 안다.</paragraph>
				<paragraph> 이제 花郞道를 논하려 하니 이에 관한 체계 잇는 문헌이 闕如하고 史乘에 산재한 기록은 浩多하며 또한 鄕里의 전설과 사회의 유속을 考究하려 하면 시간을 要하므로 花郞道에 관한 系統的 연구는 後日로 밀어두고 平日 涉獵한 사료에 據하고 선배들이 발서 발표한 연구를 참작하야 爲先 花郞道의 정신을 논술하야 古朝鮮民族의 國風이 어떠하엿든 것을 一瞥하여 보고 「溫故而知新」을 느끼는 우리들의 爲師의 道를 삼아볼까 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>花郞이란 무엇?</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">丹齊</index> 花郞을 論하야 이르되 「花郞은 本來 上古 蘇塗祭壇의 武士 곳 그때에 「선비」라 稱하든 者인데 高句麗에서는 皀衣를 입어 皀衣仙人이라 하고 新羅에서는 美貌를 取하야 花郞이라 하엿다. 花郞은 國仙, 仙郞, 風流徒, 風月徒라고도 하엿다... 花郞은 곳 新羅以來 國風派의 重鎭이 되어 社會 思想界의 一位를 占領하든 者라」하고 또한 「郞家는 매양 國體上에는 독립, 자립, 稱帝, 建元을 주장하며 정책상에는 興兵北伐하야 鴨綠以北의 舊彊을 회복함을 力唱」하야 儒家의 尊華主義를 배척하엿고 「其他麗朝歷代外交에 매양 自尊의 硬論을 發한 者는 거의 郞徒나 혹 간접으로 郞派의 사상을 받은 자」라 하엿으니 우리는 이에서 花郞道의 유래와 및 그 정신의 輪廓을 엿볼 수 잇을 것이다.＜29＞</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>花郞道의 始初</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 花郞道를 창시하신 이는 新羅 <index type="이름">眞興王</index>(西紀後 540-576)이시다. 王은 三國統一의 기초를 닦은 英主로서 일쯕이 人材登庸의 방법이 없고 더욱이 인재를 배양하는 기관이 없음을 慨然히 녀기어 美艶한 여자를 택하야 「源花」로 奉하고 3백여의 무리를 모아 같이 遊興하게 하고 「觀其行義然後에 擧而用之」하려 하엿다. 그러나 여자들의 투기로 말미암아 그 목적을 도달하지 못하엿고 그 후에 良家 美貌 남자를 粧飾하야 花郞으로 奉하고 徒衆으로 하여금 道義로 相磨하게 하며 혹 歌樂으로 相悅하게 하며 山水에 遊悞하게 하야 其人의 邪正을 알아 보고 善한 者를 택하야 조정에 추천하엿든 것이다. 그러므로 「賢佐忠臣이 從此而秀하고 良將勇卒이 由是而生」하엿다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 花郞을 奉하고 郞徒을 擇함에 善士를 求하고 孝悌忠信을 勉勵하는 동시에 遊興을 置重한 것은 各사람으로 하여금 假裝虛飾을 내어 버리고 자유자재한 경우에서 그 본색을 들어내게 하야 그 위인을 살피려 함이요 처음에 여자로써 源花를 奉한 것은 纖弱한 者를 옹호하며 戀慕하는 者를 위하야 盡忠獻身하려는 男兒의 義狹的 기개를 살피려 함인지 알 수 없다. 何如間 花郞創始의 목적이 인물양성의 방법과 인재등용의 기관을 삼아 勇將烈士를 길러 「欲興邦國」의 목적을 도달하려 한 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>花郞의 忠肝義謄</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 花郞道의 목적이 國柱의 양성이니 만큼 그 선택에 주의하야 얼골이 아름다온 것만 取할 뿐더러 「高門華胃요 風棕淸秀하고 志氣方正한 者」를 擇하엿으며 入選者의 年齡은 20歲 內外의 청년들이엇다. 花郞 <index type="이름">斯多含</index>은 16歲에 貴幢裨將이 되엇고 <index type="이름">奚論</index>은 20歲의 청년이요 <index type="이름">官昌</index>은 16歲에 副將이 되엇고 <index type="이름">膺廉</index>은 18歲에 國仙이 되엇든 것이다. 여러 花郞의 전기에 의하야 보면 現中等學生 연령에 해당한 힘이 세차고 기개 높은 청년들이엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 우리는 저 花郞들이 훈련받은 바 「課目」이 무엇이엇든 것을 알아볼 바가 없다. 그러나 그들의 말과 행동을 통하야 그 忠肝義膽을 비치워 볼 수 잇다. 저 같은 인물을 만든 것은 그러한 인물을 양성하기 위하야 의식적 훈련을 베풀엇든 사실이 잇든 것을 추측할 수 잇다. 이제 花郞 여러 사람의 전기를 고찰하여 보면 아래와 같은 胸襟을 울리어 나온 眞摯한 말과 行動을 볼 수 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 「내 일쯕이 스승에게 들으니 선비가 군인이 되어 쫓겨 갈 수 없다 하거늘 어찌 감히 도망할 수 잇을까.」(吾嘗聞之, 師曰, 士當軍無退, 豈敢奔北乎-貴山)</paragraph>
				<paragraph> 「세 고울 군사가 원수의 강함을 보고 나아가지 못하고 도성이 위험하게 되어도 구치 못하니 이는 義가 없음이다. 義가 없는 이로 더불어 사는 것이 義가 잇게 죽는 것만 못하다.」(三州軍帥 見敵强 不進 城危不救 是無義也 與其無義而生 不若有義而死-<index type="이름">奚論</index>)</paragraph>
				<paragraph> 「사나히는 군인이 되어 죽을 것이어늘 자리에 누워서 집안 사람의 손에서 죽을 수가 잇을 것인가?」(丈夫固當兵死 豈可臥牀席死家人之手乎-<index type="이름">素那</index>)</paragraph>
				<paragraph> 「내 두 형님이 임금을 위하야 발서 죽어서 썩지 아니할 이름을 남겨 두엇거니 내 비록 못낫으나 어찌 죽기를 두려워 하야 구타히 살려고 하랴?」(吾二兄旣死於王事 垂名不朽 吾雖不肖 何得畏死而苟存乎-<index type="이름">驟徒</index>)＜30＞</paragraph>
				<paragraph> 「나아갈 줄은 알아도 쫓길 줄을 모르는 것은 군인의 떳떳한 일이라. 사나히가 일에 다다라 제 스스로 결정한 것이어늘 하필 남을 따라가랴?」(有進無退 士卒之常分也 丈夫臨事自決 何必從衆--<index type="이름">金令胤</index>)</paragraph>
				<paragraph> 「내가 아까 賊陣에 들어왓을 때에 장수를 죽이고 旗빨을 빼앗지 못하야 매우 분이 녀긴것이니 다시 들어가면 반듯이 성공할 것이라 하고 손으로 우물물을 웅키어 먹고 다시 賊陣에 달리어 들어가 굳세게 싸왓다.」(向吾入賊中 不能斬將搴旗 深所恨也 再入必能成功 以手掬井水飮訖 再突賊陣疾鬪--<index type="이름">官昌</index>)</paragraph>
				<paragraph> 「사나히가 이미 나라를 위하야 몸을 허락하엿거니 사람이 알거나 모르거나 마찬가지다. 어찌 이름이나 내기를 애쓰랴!」(大丈夫槪以身許國 人知之 與不知一也 豈敢求名乎--<index type="이름">金歆運</index>)</paragraph>
				<paragraph> 「내 오늘날 우로 나라를 위하고 아래로 친구를 위하야 죽을 터이다.」(吾今日上爲國家 下爲知己死--<index type="이름">丕寧</index>)</paragraph>
				<paragraph> 「옳은 것이 아니면 비록 千金의 利라도 마음을 動하지 못하는 것이다.」(苟非其義雖十金之利 不動心--<index type="이름">劍君</index>)</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>壯絶한 實踐</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 우리는 이와 같이 壯絶悲絶한 말을 읽을 때에 그것이 綠陰下의 閒談이나 醉中에 나오는 無意識的 狂言이나 惑世誣民하는 僞善者의 口頭禪이나 血氣未定者의 悖戾한 言辭가 아니요 非常한 경우에 다다라 上天이 禀賦한 본성을 고대로 지키어 오든 그 衷赤에서 나온 말이며 평소에 닦아두엇든 고상한 理想의 원천에서 나온 말이요 더욱이 이러한 말을 할 때마다 말라는 그 理想을 실행으로 보이여야만 될 위기를 당하야 말도 하고 그 자리에서 곳 그 말한 것을 實行으로 보여준 것을 볼 때에 花郞道의 정신이 어떠하엿다는 것을 깨달아 알 수 잇을 것이다. 대체 이러케 고상한 理想은 깨달아 알기도 쉬운 일이 아니요 깨달아 안다 할찌라도 그 理想을 내 것으로 만들기 어려운 것이며 혹시 내 理想으로 만든다 할찌라도 그 理想을 내 생활을 통하야 실천하기 지극히 어려운 것이어늘 우리 花郞들은 그 말과 행실이 어굿남이 없엇으니 장하도다. 花郞道의 정신이며 花郞들의 氣魄이여!</paragraph>
				<paragraph> 우리가 史乘을 떠들어 볼 때에 花郞道의 정신이 그들의 言辭間에만 들어나지 아니하고 행동상에 더욱 그러함을 보니 그들이 개인적 수양이 얼마나 깊엇든 것과 同類間에 肝膽을 비치워 情을 억매고 誼로 맺은 결속력과 死로 약하든 단체적 훈련이 얼마나 鞏固하엿음을 볼 때에 놀라지 아니할 수 없다.</paragraph>
				<paragraph> 이 우에 발서 소개하엿지마는 花郞 <index type="이름">斯多含</index>은 17歲의 소년으로 加羅를 戰勝한 貴幢稗將이엇다. 일쯕이 武官郞으로 죽고 살기를 같이 약속하엿드니 武官이 병들어 죽으매 울고 아파하기를 심히 하야 武官이 죽은 지 7日만에 斯多含도 죽엇으며</paragraph>
				<paragraph> 三國遺事에서 栢栗寺 條를 읽으면 孝昭王이 <index type="이름">夫禮郞</index>으로 國仙을 삼앗드니 모여든 郞徒가 千餘 名인데 그 中에 <index type="이름">安常</index>이란 郞徒도 더욱 친하든 바 夫禮郞이 郞徒들과 같이 金蘭에 왓다가 도적떼들이 와서 夫禮郞을 빼앗아 갓다. 이때에 모든 사람들이 다 어찌할 줄을 모르고 돌아왓지마는 오직 安常이 따라가섯다가 필경 같이 돌아온 일도 잇으니 이러한 사실이다. 花郞과 郞徒들 사이에 死로 약하든 결속력이 잇엇음을 證據하는 것이라 할 수 잇을 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>臨戰無退의 精神</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 이 우에 論述한 花郞道의 정신을 一言而蔽之하면＜31＞ 「臨戰無退」요 見義輕生이다. 인재를 배양하되 이러한 정신을 注入함은 勇將烈士를 만들기 위함이요 良將勇卒을 기름은 欲興邦國이엇으니 花郞道의 발달은 물론 民氣鼓昻과 國勢激揚을 의미함이다. 그러므로 日本書紀에 按하면 欽明天皇 23年 곳 <index type="이름">眞興王</index> 23年에 新羅는 加羅, 安羅, 斯二岐. 多羅, 卒麻, 古嗟, 子他, 乞飡, 散半下, 稔禮國等 10國을 打滅하엿고 同年 7月에는 加耶에 반란이 일어나는 기회에 日本은 加耶를 도아 新羅를 치려 하다가 新羅 花郞 <index type="이름">斯多含</index> 等에게 敗하야 副將 河邊臣<index type="이름">瓊缶</index>와 調吉士<index type="이름">伊丘儺</index>같은 勇士들은 生擒을 당하게 되엇든 일이 잇다. 이처럼 新羅는 加耶를 倂合하고 日本의 세력을 구축하엿든 것이니 만일 眞興王이 43歲의 단명으로 薨去하지 아니하엿드면 三國統一은 <index type="이름">太宗</index>
					<index type="이름">文武王</index> 때에 및어 唐의 力을 假하지 아니라고도 성공하엿을 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 花郞 <index type="이름">貴山</index>傳에 按하니 당시 高僧 <index type="이름">圓光</index>法師가 소위 世俗五戒를 貴山과 그 동무에게 가르치어 주엇다는데 그 五戒는 一曰, 事君以忠이요, 二曰 事親以孝요, 三曰 交友以信이요, 四曰 臨戰無退요, 五曰 殺生有擇이라 하엿다. 第五戒은 圓光法師가 臨戰無退의 정신을 中和시키기 위하야 佛戒를 加함인 듯 하다는 疑訝를 둘 수도 잇겟지마는 이것이 花郞道의 精神이요 우리에게 傳하여 오든 國風인가 한다.＜32＞</paragraph>
				<paragraph> ＜29-32＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0140">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>朝鮮의 유모리스트 『오성』과 『한음』의 最後</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>金允經</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma14" scheme="madoc">문예기타</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0043" end="ma_014_0390_0049"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">朝鮮의 유모리스트 『오성』과 『한음』의 最後</pTitle>
					<name role="필자">金允經</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 우리의 유모리스트 「오성」 「한음」에 관해서는 本誌를 통하야 수차 소개하엿거니와 이제 마즈막으로 그들의 비장한 최후를 기록하고 이 글을 끄치려 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>壬辰亂과 「오성」</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 壬辰亂이 일어난 지 10年 뒤 곳 <index type="이름">宣祖</index> 34년 辛丑(西曆 1601) 5月에 戰亂에 대한 功臣을 表勳하게 된 바 宣武功臣에 <index type="이름">李舜臣</index>(忠武公) 이하 18人과 護聖功臣에 <index type="이름">李恒福</index> 이하 86人에게 勳功을 表彰하게 되엇습니다. 上의 下敎에 『崎嶇險難한 때와 戰敗 流離할 窮境에 百折不屈의 忠心으로 천하에 大義를 선포하고 강토를 회복한 것은 우리 臣子된 者로서 누군들 鞠窮直瘁(국궁진췌)하지 아니하엿으리오마는 더욱 李恒福은 戰後로 나를 따라 잠시 떠난 적이 없엇고 兵判의 重任(壬辰 5月 平壤行在所에서 받음)을 가지고 東西 輸應에 一毫差錯이 없엇으며 <index type="이름">鄭崑壽</index>는 貫日한 충성으로 申包胥의 故事를 본받아 여러 의심을 헤치고 다수한 장병을 청하여 오게 되엇으니 이 두 사람의 功勳은 가히 86人 中에 으뜸이 될만하다』 하엿습니다. 그리하여 李恒福, 鄭崑壽로 平亂護聖의 元勳을 封하신 것입니다. 鰲城은 곳 상소하여 굳이 사양하엿으나 上은 비답을 나리시어 『卿의 忠誠은 내가 오직 알고 잇노라. 나는 비록 祖宗에 得罪하엿으나 卿은 祖宗의 忠臣이니 어찌 오늘날 元勳을 사양하리오』하신 고로 오성은 부득이 勳을 받앗습니다. 이는 京城에서 義州까지 大駕를 모시고 간 者라야만 勳에 들게 된 故로 <index type="이름">李德馨</index>은 叅詣되지 못하게 되엇습니다. 鰲城이 종용이 아뢰기를 『李德馨은 公事로 因하여 忠州(淸正의 請함에 應하여 감)에 갓다가 大駕를 扈從하지 못하엿으나 바로 平壤에 와 復命하엿고 그뒤로는 다른 여러 功臣에 못하지 않게 충성을 다하엿는데 이제 勳에 叅詣되지 못한 故로 公論이 다 애석하게 여기는 바외다.』하엿습니다. 上은 비로소 깨달으시고 『옳다! 그같이 險難한 中에 몸을 돌보지 않ꊳ� 忠州에 갓엇으며 그 뒤 平壤에 또 單騎로 大同江우에 玄蘇를 만나 이해를 변명하고 의리를 들어내엇으니 忘身殉國하는 者를 除하고 누구가 능히 이에 미치랴. 卿이 이미 元勳에＜33＞ 잇으니 알아 處決하라.』 하시엇습니다.</paragraph>
				<paragraph> 그러나 漢陰은 누차 상소하여 마침내 勳을 사양하엿습니다. <index type="이름">柳永慶</index>은 平壤까지밖에 아니가고 黃海監司가 되엇으되 아무 사양없이 錄勳에 들엇다가 大司諫 <index type="이름">허성</index>의 彈劾으로 다시 除名됨과 비교하면 인격의  차가 심함을 알겟습니다. 上은 이미 漢陰의 충직하고 청렴함을 모르신 바 아니로되 이번 封勳에 그처럼 사양함은 저마다 못하는 바라 더욱 애중히 여기시어 內外 多事한 당시에 교제할 일이면 반드시 부르시게 되엇습니다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>國事와 女色排斥</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 창덕궁을 수리하게 될 때 일이엇습니다. 漢陰은 그 일에도 없으면 아니되게 되어 잠시도 몸을 뺄 사이가 없엇는 故로 漢陰은 편리한 방법을 생각하여 단봉문밖에 두어간 집을 사고 자암동 집에 잇는 소실을 데리어다 두고 그의 衣服과 飮食을 공궤하게 하엿섯습니다. 하로는 천기가 몹시 더운데 한음이 땀을 흘리면서 대궐에서 나와 미처 옷도 벗지 못하고 말도 할 겨를이 없이 다만 손만 내어밀엇습니다. 영리한 그 妾은 밀이 제호탕을 등대하엿다가 드리는 고로 한음은 손에 받아들고 그 妾을 익히 보다가 나는 오늘부터 너를 버리려 하니 너는 너의 가고 싶은 곳으로 가라 하고 밖으로 나아가고는 다시는 들어오지도 아니 하엿습니다. 그 妾은 무슨 까닭인지 알지 못하여 눈물을 흘리다가 『옳지! 이 일은 오성 대감이 알리라』하고 곳 오성에게 가 一場說破하엿습니다. 오성도 또한 이상하여 곳 한음을 찾아보고 다른 농담도 할 겨를 없이 곳 『여보게! 자네 처사함이 어찌 그다지 박정한가? 그가 무슨 죄가 잇던가?』 하매 한음은 웃으며 『제가 무슨 죄야 잇겟나마는 내 말없이 발써 제호탕을 주기에 나는 그 영리한 것을 탄복하고 다시 그 얼골을 본즉 새로 아릿다운 태도가 전보다 백배나 되어 보이기에 나는 문득 생각하기를 「지금 이때에 몸이 首相에 잇어 만일 女色에 빠진다 하면 반드시 일을 그릇칠까 하여 저를 끊고 國事에 專力하고저 함이요 다른 연고야 없네』하엿습니다. 鰲城은 그의 애국심의 열렬함을 탄복하고 다시 웃으면서 『남의 사랑싸움에 공연이 늙은 것이 간섭하엿군!』하고 돌아갓습니다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>黨派와 超越한 「오성」</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 壬辰亂이 일어나기 전 즉 <index type="이름">宣祖</index> 8年 <index type="이름">沈義謙</index>, <index type="이름">金孝元</index>으로 말미암아 시작된 東人, 西人의 二色 黨派는 電光石火같이도 빠르게 진전되어 二色이 四色이 되고 四色이 六色, 八色, 十餘 色으로 갈리게 되엇습니다. 그들의 하는 일은 결코 外敵의 방비를 근심하거나 국가정치를 위하여 다토는 것이 아니고 오직 저의 지위를 위하여 便黨을 짓고 그것을 애호하기 위하여 남의 없는 欠을 만들어 내고 털긑만한 티를 들뽀만하게 확대시키어 忠義 강직한 인물을 몰아내고 피흘리어 죽게 함이 그 일이엇습니다. 그리하여 정부는 그들의 逐鹿場이 됨에 불과하엿습니다. 여기에 진저리를 치고 멀미를 내신 宣祖께서 일쯕이 『대체 너희는 무엇을 다토느냐?』고 물으심이 잇엇고 또 義州에 蒙塵하신 때에도 다음 같은 述懷詩를 읊어 諸臣에 보이어 경계하신 일이 잇습니다.</paragraph>
				<paragraph> 『國事倉皇日(나라 일이 위급한 날에)</paragraph>
				<paragraph> 誰能李郭忠(누구가 능히 이광필 곽자의의 충성을 할꼬)</paragraph>
				<paragraph> 去邠存大計(서울을 떠남은 큰 게책이 잇음이요)</paragraph>
				<paragraph> 恢復仗諸公(회복하기는 여러 신하를 믿음이라)</paragraph>
				<paragraph> 慟哭關山月(관산의 달에 통곡되고)＜34＞</paragraph>
				<paragraph> 傷心鴨水風(압녹의 바람에 마음 섧고나)</paragraph>
				<paragraph> 朝臣今日後(조정 신하는 이 뒷날에도)</paragraph>
				<paragraph> 尙可更東西(오히려 동인서인하려는가)」</paragraph>
				<paragraph> 얼마나 당파에 상심되엇던지가 밝히 보입니다. 그러하나 8,9년간 전쟁 중에 잠시 잠자는 듯하던 그 당파싸움이 조금 평화가 회복되는 듯하매 다시 머리를 들게 되엇습니다. 소위 西人명색은 여지없이 쫓기어 가고 小北의 <index type="이름">柳永慶</index>이 吏曹判書가 되고 <index type="이름">鄭汝立</index>의 事件에 <index type="이름">崔三福</index>이 죽은 것은 成牛溪의 농간이라 하여 <index type="이름">牛溪</index>의 官爵을 깍앗습니다. 오성은 本來부터 黨派에는 관계가 없어서 엄정 중립하는 처지나 이때에 柳永慶이 吏曹判書가 되는 것은 너무도 資格이 아닌 동시에 牛溪의 관직을 깍음도 애매하다는 뜻으로 上疏하엿더니 北人쪽에서 <index type="이름">李恒福</index>은 간사한 <index type="이름">成渾</index>과 악독한 <index type="이름">鄭澈</index>의 黨派라 하여 서로 찧고 까부는 판에 10연간 風塵 中에 밤낮 『李恒福 李恒福』하시던 主上도 아무 능력이 없어 鰲城의 右相이 갈리고 <index type="이름">柳永慶</index>이 右相이 되엇습니다. 鰲城은 어이가 없어 바로 문밖으로 나가 아름다운 山水景致를 두로 찾아 보고 간혹 弼雲山 처°&#128;에 가 글을 읽으며 別號를 弼雲이라 하니 이는 그의 처가가 弼雲山 등에 잇음과 자기가 宦路를 끊고 白雲을 좇으리라 뜻을 取함이엇습니다. 그러하나 그 다음해 甲辰(宣祖 37년)에 柳永慶이 領이 되고 내어버리엇던 右相이 다시 鰲城에게 굴러오게 되엇습니다. 鰲城은 곳 사퇴할 마음이 간절하엿지마는 聖候가 자주 靡寧하시매 臣子의 정리에 멀리 떠남이 인정과 의리에 다 어그러짐이 罪悚하여 부득이 出仕는 하엿으나 奇怪亡測한 醜態의 層生疊出에는 正히 견디기 어려웟습니다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>光海主失政</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 宣祖는 病中 所作이라고 그림 한 폭을 <index type="이름">李恒福</index>, <index type="이름">李德馨</index>, <index type="이름">柳永慶</index>, <index type="이름">李홍노</index>들을 부르시어 그 그림을 보이시는데 그 그림은 세대(三竹)를 그린 것인데 한 대는 바위 우에 선 老竹으로서 風霜을 겪어 부러지고 마른 모양이요 또 한 대는 王竹곁에 난 惡竹으로서 枝葉이 茂盛하여 바위를 둘러 屈曲藩結한 모양이요 또 한 대는 어린 대가 王竹 가온대에서 난 연약한 모양이엇습니다. 鰲城과 漢陰이 어찌 그 뜻을 모르겟습니까 마는 때가 때가 아닌 故로 뜻을 들어내지 못하고 柳영경은 머리를 숙이어 말이 없고 이홍노는 홀로 슬픈 빛을 띄어 눈물 두어 방울이 그림족자에 떠러지엇습니다. 네 사람이 물러나와 오려 할 지음에 上은 다만 이홍노를 침전으로 이끌어 들이고 울던 뜻을 물으시매 홍노는 더욱 느끼면서 『王竹은 殿下시고 惡竹은 光海요 軟竹은 <index type="이름">永昌大君</index>이 아니십니까.』 대답하매 上도 자기의 뜻을 알아주기는 홍노같은 이가 없다고 생각하시어 처참한 빛이 홍노에게 알리어지게 되엇습니다. 上은 『그러면 그 어린 대를 어찌하면 보존할꼬.』하시엇으나 홍노는 할말이 많으나 장내를 두리어 아무 말도 못 들이고 물러나왓습니다. 유영경, 李弘老(小北派)는 확실히 上의 뜻대로 光海에게 傳位하기를 반대하고 <index type="이름">李爾瞻</index>, <index type="이름">鄭仁弘</index>(大北派은 하로 바삐 光海에게 傳位하기를 勸하엿습니다. 上의 患候는 날로 沈重하시매 遺敎 두장을 쓰시어 傳하시고 마침내 戊申(宣祖 41년) 2월 初하로날에 돌아가시니 그 하나는 일곱 大臣에게 아무쪼록 永昌大君을 잘 보호하라신 부탁이요 또 하나는 <index type="이름">光海君</index>에게 너는 동기 사랑하기를 나 살아잇을 때와 같이하고 讒言을 믿지 말라신 부튃�이엇습니다. 群臣이 모이어 애통하는 자리에 大妃의 所傳으로 先王의 遺敎가 발포되엇으나 小人輩들은 先王의 御筆이 아니라 하여 말썽을 이르키고 구양가기로(傳位强請罪)명령받은 李爾瞻도 이날로＜35＞ 도로 들어오게 되고 光海가 卽位하게 되엇습니다. 光海는 즉위한 뒤로 人情과 人道에 어글어진 일 참아 보도 듣도 못할 일을 많이 하게 되엇습니다. 첫째로 先王의 長子요 자기의 兄인 <index type="이름">臨海君</index>을 不軌의 짓을 꾀한다는 이유로 죽이고 둘째로 先王의 寵姬를 죽이고 셋째로 先王의 손子 <index type="이름">晉陵君</index>을 죽이고 넷째로 先王의 유일한 嫡子 <index type="이름">永昌大君</index>을 죽이고 다섯째로 先王의 손자 <index type="이름">綾昌君</index>을 죽이고 여섯째로 延興府院君 <index type="이름">金悌男</index>(先王 外舅)을 戮弑하고 오히려 부족하여 <index type="이름">仁穆大妃</index>(先王繼后金氏)를 廢하엿습니다. 臨海君을 죽일 때에 <index type="이름">李元翼</index>, <index type="이름">沈喜壽</index>, <index type="이름">李恒福</index>, <index type="이름">李德馨</index>들이 번갈아 상소하여 아무쪼록 兄弟之誼를 보전하소서 간청하는 동시에 그 무죄함을 辯明하엿으나 아무 효과도 없었고 小人들은 도리어 『護逆黨』이니 『護逆四兇』이니 하엿습니다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>小人輩의 亂舞</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 또 <index type="이름">永昌大君</index>(<index type="이름">仁穆大妃</index>所生)의 죽은 事蹟을 보면 더욱 기가 막힘니다. 癸丑(光海主 5년)봄에 <index type="이름">朴應犀</index>(故相淳妾子)가 그 동무 여섯 사람과 死生을 같이 할 同志로 黨을 짓고 昭陽江上에 根據地를 정하고 그 집을 『無倫堂』이라 하면서 詩酒로 서로 즐기면서 『江邊七友』니 『竹林七賢』이니 하나 순 도적놈들의 떼엿습니다. 그리하여 마침내는 鳥嶺에 장사를 죽이고 財物을 빼앗다가 捕廳에 잡히어 가치게 되엇습니다. <index type="이름">李爾瞻</index>은 捕將 <index type="이름">鄭沅</index>으로 하여금 應犀를 꼬이기를 『우리는 결코 도적이 아니요 國舅 <index type="이름">金悌男</index>과 합력하여 永昌大君을 세우려고 기계와 양식을 준비하려함이엇다.』라고 하엿습니다. 죽을 죄에 걸린 도적들에게 이같이 하면 죽지도 않게 되고 도리어 수가 나리라 하니 그러한 기쁜 일이 어대 또 잇겟습니까? 應犀는 참인 듯이 꾸미어 그대로 대답하엿습니다. 鄭沅은 그대로 光海主에게 入啓하엿습니다. 이 까닭으로 金悌男(永昌大君의 外祖)이 죽게 되고 (6월 1일) 永昌大君은 江華로 보내려고 붙잡으러 하매 永昌大君은 비록 어리지마는 눈치를 보고 大妃 품안에 안기어 나아오지 아니하엿습니다. 光海는 건장한 궁녀 10餘 人을 호령하여 永昌大君을 뻬앗아 갈 때 大妃는 맨발로 쫓아가면서 통곡하나 무슨 소용이 잇섯겟습니까? 그 전에 永昌大君이 여러 아이들과 놀다가 『이애! 나는 7월 20일까지 살게 될 터인데 이제부터 7월이 얼마나 남앗니?』하엿다고 하니 발써 조짐을 알앗던 모양입니다. 과연 그날에 江華로 구양을 가게 되엇습니다. 그 다음해 甲寅 正月에 捕將이던 <index type="이름">鄭沅</index>은 江華留守가 되엇던 바 <index type="이름">李爾瞻</index>의 지휘를 받다 방을 달구고 군사로 하엊�금 永昌大君을 그 속에 집어 넣으매 永昌大君은 팔팔 뛰면서 『군사 아버지 나를 살리시오!』하는 말 몇 마디를 하고는 타아죽엇습니다. (2월 9일) 그때 永昌大君은 겨우 여덟살이엇으니 무슨 罪가 잇겟읍니까. 『제발 王家에 태어나지 말라.』 한 말이 엃습니다. 이 사품에 <index type="이름">柳永慶</index>, <index type="이름">李弘老</index>는 발써 죄로 얽히어 죽고 漢陰이 領相이 되엇습니다. 한번 상소 極諫하여 大義를 바로 잡아 보고 싶은 생각이 간절하엿으나 老親에게 해가 미칠까 염녀하여 주저하고 항상 옷으로 얼골을 가리고 슬프게 울엇습니다. 그 父親은 그 뜻을 알고 『너는 領相이 되엇으니 死生 休戚을 나라와 같이 할것이지 무슨 사정을 돌보고 大義를 잊으면 이것이 어찌 平日에 忠義를 다하던 本意겟느냐』하엿습니다. 漢陰은 이에 여러 가지 일을 들어 적절히 말씀하엿으나 아무 効力이 없을뿐더러 도리어 小人輩에게 주목만 더하게 되엇습니다. 그리자 마침 또 廢母論이 일어나게 되매 漢陰은 鰲城을 보고 『우리둘이 죽기를 잊고 主上께 나가 아무쪼록 효도를 극진히 하소서.』아뢰면＜36＞ 어떠할꼬』 하매 鰲城은 『그러치 않에! 우리가 그러한 말 하다가는 그말도 끝나기 전에 主上이 노하시고 左右 小人輩들이 공격하면 일도 되지 아니하고 禍만 입을 것일쎄. 나는 오직 기회를 엿보아 나의 하고 싶은 생각대로 상소나 하여 보겟네.』하고 곳 물러와 곳 사직상소를 올리고 東門밖 蘆原으로 退隱하고 말앗습니다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>明甫... 한음의 最後</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 얼마 아니되어 大北派의 副學 <index type="이름">李惺</index>, 應敎 <index type="이름">韓纘男</index>, <index type="이름">李溟</index>, 校理 <index type="이름">朴鼎吉</index>들이 剳를 올리어 이르되 『領議政 <index type="이름">李德馨</index>은 몸이 首相으로 잇으면서 임금이 욕을 당하게 되고 신하가 죽게되는 날을 당하여도 먼저 의리를 주창하여 역적을 치지 아니하고 도리어 장황한 邪說로 君父를 脅制하고 一世를 熒惑하니 그의 心中을 可히 헤아리지 못하겟다.』고 상소하여 그 忠義의 賢相 李德馨은 마침내 癸丑(光海主 5년, 西曆 1613) 9월 19일에 관직의 削奪을 당하고 闕門을 나와 楊根龍津別墅로 물어 가고 말게 되엇습니다. 그러하나 公은 龍津別墅에 간 뒤에도 날로 어지럽고 그릇되어 가는 나라 일을 생각하고 밤낮으로 울면서 飮食을 全廢하게 되엇습니다. 그리하여 그 빌미로 병이 되어 마침내 일지 못하고 10월 10일에 永遠히 그 악한 시대를 등지고 가버렷습니다.(53歲) 奸臣 賊子들의 환농에 놀아나던 光海主도 양심이 남앗던지 이 訃音을 듣고 심히 놀라고 슬프게 녀기어 官爵을 회복하여 주고 弔祭 禮葬을 法式대로 하라고 명령하엿습니다. 무슨 寃讎진 일이 잇는지 악착스러운 兩司는 죽은 뒤에 復爵한 것까지도 도루 취소하기를 청하엿으나 허락되지 않앗습니다. 이 아까운 宰相이 나라를 위하여 굶어 죽게 됨이 四方에 傳播되자 遠近人民의 애통하는 자가 길을 메우게 되엇습니다. 남달리 親하던 鰲城은 이 소식을 듣고 곳 말을 몰아 달리어와서 漢陰의 시체를 어르만지며 통곡하면서 『明甫야! 나는 그대를 그릇치엇고나. 애초에 廢母論이 일어날 때에 그대는 나더러 急激히 惡輩를 공박하자 하엿으나 나는 때를 기다리어 하자고 한 고로 그대도 나의 말을 좇게 되엇는데 나는 먼저 敗하여 물러나고 그대  혼자 외롭게 잇어 하고 싶은 말을 다 못하고 이처럼 敗沒하게 되어 千古의 志士로 하여금 눈물을 금하지 못하게 함은 나의 죄가 크고나! 明甫야! 그대는 어찌 눈을 감찌아니하는고? 아마 나를 기다림이 아니런가?』하고 壽衣를 들이어 손수 염을 하고 또 放聲大哭하니 그 울음에 許多한 의미가 포함된 것입니다. 漢陰에 대한 鰲城의 挽章은</paragraph>
				<paragraph> 『淪落村閭舌欲捫(촐락에 떠러지어 혀를 어르만지고저 하다가)</paragraph>
				<paragraph> 自君長逝暗消魂(그대길이 간뒤로 가만이 혼이 녹는고나)</paragraph>
				<paragraph> 題詩不敢分明語(시를 쓰고저 하되 감히 분명히 말하지 못함은)</paragraph>
				<paragraph> 薄俗窺人喜造言(야박한 풍속이 남의 말 보태기를 좋아함이라)』</paragraph>
				<paragraph> 이것으로 當時의 人心의 險難함을 엿볼수 잇고 鰲城이 지은 墓誌</paragraph>
				<paragraph> 『公은 謙遜하고 삼가며 外樣을 꾸미지 아니하여 평소에는 아무 재조 없는 듯 하나 어질은 이에게 밀우고 능한 이에게 사양함은 子皮와 같고 賓客을 응접함은 叔向과 같고 알고 하지 아님이 없는 것은 宋璟과 같고 先輩를 높이고 착한 것을 즐김은 留正과 같고 偏黨을 세우지 아니함은 司馬光과 같아서 우로 晉鄭사이에 나더라도 明大夫되기에 넉넉하고 아래로 唐宋때에 나더라도 賢宰相 되기에 부끄럽지 아니하리로다.』함에서 漢陰의 평생의 인격을 엿보기에＜37＞ 넉넉합니다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>「오성」의 懇曲한 上疏文</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 鰲城은 漢陰의 初終을 치루고, 다시 蘆原으로 돌아오는데 때는 黃昏이요 霜風이 蕭瑟하고 明月이 滿空한데 기럭이 한 쌍이 울면서 南天으로 向하엿습니다. 오성은 얽힌 情緖를 이 기럭이에 부치어 풀어 보려 하엿습니다.</paragraph>
				<paragraph> 『在郊那似在家肥(들에 잇는 것이 어찌 집에 잇어 살찜 같겟느냐고)</paragraph>
				<paragraph> 人笑溟鴻作計非(사람들은 저 기럭의 계책이 그르다고 비웃는고나)</paragraph>
				<paragraph> 莫把玄留論得失(가고 머물을 가지고 득실을 의논하지 말아라)</paragraph>
				<paragraph> 江南水濶網羅稀(강남에는 물이 넓고 그물이 드물으니라)』</paragraph>
				<paragraph> 鰲城은 이 詩를 읊고 탄식하고 다시 읊고 탄식하는 말이 『너는 발써 기미를 보아 萬里長空에 자유를 얻엇는데 나는 무엇이 못잊어 여태 잇다가 오늘날 행색이 이러틋 서어하니 사람이 새만 같지 못하고나! 나는 이제 임금도 잃고 친구도 잃엇으니 逼逼 寸心을 다시 어대다 부치랴?』하고 마침내 楊根 청평산과 春川昭陽江의 경치 좋다함을 듣고 童子에게 술을 지우고 나귀를 몰아 名區勝地를 찾아 山水間에 방랑하게 되엇습니다. 그리하여 楊根의 龍津을 지나다가 漢陰을 생각하고 부르며 탄식하고 눈물짓다가 소매로 눈물을 씻고 昭陽江을 찾아보고 抱川으로 돌아가니 이곳은 先塋이 잇는 곳이외다. 鰲城은 시국의 걱정, 身病의 걱정, 子息의 걱정(그때 廣興倉守로 잇던 長男 盛男이 護逆餘黨이라고 小人輩가 먹어대어 入獄되엇다가 鰲城이 待罪한 지 19일만에 노임) 여러 가지 걱정 근심을 잊으련다고 忘憂里에다가 數間 精舍를 짓고 『東崗精舍』라 하여 餘生을 依托하기로 하엿습니다. 鰲城은 <index type="이름">宣祖</index> 돌아간 뒤 3年間 居喪을 입고 肉汁을 입에 대지 아니하엿고 병이 골수에 들어 吐血과 중풍을 兼하엿을 뿐 아니라 朝廷의 일을 관계끊고 문밖에 退隱한 지도 5個 星霜을 지나게 되엇습니다. 이때 朝廷에서는 奸臣들 사이에 向者 辛亥年(光海主 3년, 西曆 1611)에 일어낫던 廢母論이 다시 성행하게 되엇습니다. 樞府經歷 <index type="이름">李士遜</index>이 百官收議次로 오성의 東崗精舍에 달리어 왓습니다. 오성은 억지로 병석에서 일어 앉아 그말을 듣고 눈물을 흘리면서 곡진한 상소 한 장을 썻습니다.</paragraph>
				<paragraph> 『臣은 8月 初9日에 中風에 거듭 걸리어 호흡은 겨우 붙엇사오나 정력은 진작할 수 없어 감히 國事에 叅詣하지 못하엿사오나 이번 일에 대하여는 人倫의 關係요 國家의 大事라 一縷 殘命이 아직 끊어지지 않엇거늘 어찌 감히 병으로써 사양하고 묵묵히 잇사오리까? 알지 못거라 전하를 위하여 이 계책을 말한 자가 누구오니까? 君父의 앞에는 堯舜의 道가 아니면 쓰지못함은 옛적의 明訓이외다. 虞舜은 不幸히 완악한 아버지와 사납은 어머니가 항상 舜을 죽이려고 움물을 파고 들어 가라하며 집웅에 오르게 하고 불을 놓아 危殆莫甚하엿지마는 舜은 울며 불면서도 父母더러 옳지 않다고 한 적이 없엇나니 아버지는 비록 사랑이 없다 하더라도 子息은 효도하지 않으며 아니 되겟습니다. 故로 春秋之義에 자식은 어미를 원수로 아는 뜻이 없나니 하물며 伋의 안해된 자는 곳 白의 어미 됨에리오. 誠孝가 至重하면 어찌 離間하는 者가 잇으리오. 이제 전하는 마땅이 孝로써 국가를 다스리면 왼 나라 안이 장차 敎化될 소망이 잇는데 어찌하여 이같은 망극한 말씀이 잇게 되엇습니까?＜38＞ 이제라도 할 도리는 虞舜의 德을 본받아 孝로써 화하시고 차차 다스리어 노여움을 돌리시고 사랑을 받으심이 愚臣의 바라는 바외다.』</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>「오성」의 最後</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">李士遜</index>이 이 글을 가지어다가 조정에 드리매 보는 자마다 머리끝이 쭈뼛쭈뼛하여지지  아니하는 이 없엇고 或은 울며 이글을 精書하는 이는 손이 떨리어 붓을 잡지 못하엿습니다. <index type="이름">鄭弘翼</index>, <index type="이름">金德誠</index>도 이에 동감이엇고 領相 <index type="이름">奇自獻</index>도 上疏極諫 하엿습니다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 百官이 이 상소를 보고 三司에 나리어 다시 의논하라 하더니 여러 小人이 光海主를 부축이어 李恒福, 奇自獻, 鄭弘翼, 金德誠을 四兇이라 지목하여 按律하라는 명령이 나리게 되엇습니다. 이때 鰲城은 그 상소를 주어 보내고 무슨 일이 잇으리라 생각하고 뒤쫓아 들어와 靑坡에서 命을 기다리더니(12월21일) 첫 번 결정에는 李恒福은 龍岡, 奇自獻은 定平으로 定配되엇더니 承旨 <index type="이름">白大珩</index>
					<index type="이름">韓纘男</index>이 定配單子를 땅에 던지면서 이 무리가 어떠한 罪惡을 犯하엿기에 이러한 편한 곳에 보내느냐고 하여 다시 (12월 21일) 奇自獻은 朔州, 李恒福은 昌城, 鄭弘翼은 鍾城, 金德誠은 穩城으로 改定하게 되고 鰲城은 여섯 번만에 北靑으로 확정되엇습니다. 그리하여 62歲의 老人인 鰲城은 丁巳(光海主 9년, 西曆 1617) 12월 嚴冬에 北靑으로 떠나게 되엇습니다. 鰲城은 北靑에 다달아 그곳 <index type="이름">姜胤福</index>의 집에 잇다가 병은 더치어 마침내 그 다음해(戊午) 5월 13일에 63歲로 한 많은 이 세상을 영영 하직하고 말앗습니다. 이 訃音이 한번 전파되매 멀던지 가깝던지 알던지 모르던지 사람마다 슬피 통곡하게 되어 곡성이 十里에 連하게 되고 祭文과 挽章이 산같이 쌓이게 되엇습니다. 光海主도 이 소식을 듣고 놀라고 슬퍼하며 生前에 다시 보지 못함을 애타게 뉘우치게 되엇고 따라서 곳 官爵을 회복하여 주엇습니다. 北靑과 抱川 等地에 곳곳마다 祠堂을 짓고 제사하매 조정에서 너무 과하다고 금지하되 듣지 아니하엿습니다. 鰲城 生前에 手足같이 信任되고 부모같이 존경하던 錦南 <index type="이름">鄭忠信</index>이 鰲城을 抱川 화山으로 返葬하고 忘憂里에서 3년 居喪을 입엇습니다. 鄭忠信은 그 뒤 癸亥(<index type="이름">仁祖</index> 元年, 西曆 1623)에 安州牧師가 되엊�다가 <index type="이름">李适</index>亂을 평정함으로 유명한 이외다.＜39＞</paragraph>
				<paragraph> ＜33-39＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0150">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>金笠의 詩</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>李應洙</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma10" scheme="madoc">문예평론</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0050" end="ma_014_0390_0054"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">金笠의 詩</pTitle>
					<name role="필자">李應洙</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 김사깟의 詩는 일즉이 소개된 바가 많으며 또 筆者 역시 수차 소개한 바 잇다. 따라서 이에 새삼스러히 김사깟의 爲人이라든가 또는 그의 詩를 云謂할 필요는 없을가 한다. 筆者는 여기에 아직 일반적으로 발표되지 아니한 것이라고 생각되는 몇首를 소개하기로 하엿다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>佝僂吟</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 人皆平直爾何然</paragraph>
				<paragraph>    項在胸中膝在肩</paragraph>
				<paragraph> 2. 回首不能看白日</paragraph>
				<paragraph>    側身惟纔見靑天</paragraph>
				<paragraph> 3. 臥如心字無三點</paragraph>
				<paragraph>    立似弓形小一絃</paragraph>
				<paragraph> 4. 若使泉臺將歸魂</paragraph>
				<paragraph>    也應棺槨用團圓</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 『등신』(등꼽새)를 두고 읊은 노래다. 인간의 형태가 전부 平直한대 佝僂여 너는 何故로 그 모양인가 項部는 흉중에 움츠러들고 무릅은 뛰여 올라가 억개에 잇고나. 回首하야 白日을 容&#152;&#147;히 보지 못하고 몸을 한片으로 비스듬이하야 겨우 靑天을 올려다 보며 누으면 심자형인대 그 가운대 三點이 없을 뿐이요 서면 줄(絃)이 없는 弓形이다. 만약 그대 혼이 泉臺로 돌아갈 때에는 棺槨은 필연 圓形으로 맨들어야 할 것이다. 註 也應=마땅이... 하라는 뜻.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>見乞人死</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 不知汝姓不識名</paragraph>
				<paragraph>    何處靑山子故鄕</paragraph>
				<paragraph> 2. 蠅侵腐肉喧朝日</paragraph>
				<paragraph>    烏喚孤魂吊夕陽＜40＞</paragraph>
				<paragraph> 3. 一尺短笻身後物</paragraph>
				<paragraph>    數升殘米乞時糧</paragraph>
				<paragraph> 4. 寄語前村諸子輩</paragraph>
				<paragraph>    携來一簣掩風霜</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 汝姓도 汝名도 모를 이 乞屍여! 어느곳 靑山이 너의 영원한 고향이 되겟느냐. 튀&#140;리가 朝日아래에 喧囂하게 腐肉에 群集하고 暮鴉가 석양에 나러가며 孤魂을 吊喪하네 一尺短笻은 遺物이 되고 數升殘米는 생전 乞時의 양식이엇다. 前村諸子輩들이여 그대들에게 한말을 寄託하노니 부대 흙 一簣를 담어다 이 가련한 신세가 된 시체로 하여금 風霜을 가리게 하라.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>吟笠</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 泞泞我笠等虛舟</paragraph>
				<paragraph>    一着平生四十秋</paragraph>
				<paragraph> 2. 牧竪輕裝隨野犢</paragraph>
				<paragraph>    漁翁本色伴沙鴻</paragraph>
				<paragraph> 3. 醉來脫掛看花樹</paragraph>
				<paragraph>    興到携登翫月樓</paragraph>
				<paragraph> 4. 俗子衣冠皆外飾</paragraph>
				<paragraph>    滿江風雨獨無愁</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 것뿐한 나의 삿갓은 빈배(虛舟)와 같은대 한번 쓰니 40年 평생을 쓰고 왓다. 牧童兒孩가 이것으로 輕裝하고 野犢을 따러가고 漁翁의 본색이 이로 나타나 白鴻을 동무하는 것이다. 취하여 오면 『看花樹』에 버서 걸고 흥이 나면 翫月하는 樓閣으로 끄을고 올라가는 것이니 世上俗子의 衣冠이 다 外飾에 지나지 못하여도 나만은 滿江風雨에 호올로 근심이 없는 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>詠猫</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 乘夜橫行路北南</paragraph>
				<paragraph>    中於狐狸傑爲三</paragraph>
				<paragraph> 2. 毛分黑白渾成繡</paragraph>
				<paragraph>    目挾靑黃半染藍</paragraph>
				<paragraph> 3. 貴客床前偸美饌</paragraph>
				<paragraph>    老人懷裡傍溫衫</paragraph>
				<paragraph> 4. 那邊雀鼠能驕慢</paragraph>
				<paragraph>    出獵雄聲若大談</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 乘夜를 하야 南北路로 橫行하는 고양이란 놈 狐와 狸에 끼워서 足히 三傑이라 하리라. 毛色은 黑白이 相混하야 渾然이 繡를 이루엇고 眼色은 靑黃에 藍色이 折半假量 끼웟다. 貴客이 오면 食床에서 美饌을 盜食하고 밤에 老人의 溫衫속에 들어가 따뜻이 잔다. 那邊에 雀鼠가 잇는냐 하고 驕慢을 피우며 『앵오』하고 出獵할때의 雄聲은 대담한 것을 나타낸다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>金剛山</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 綠靑壁路入雲中</paragraph>
				<paragraph>    樓使能詩客住笻</paragraph>
				<paragraph> 2. 龍造化呑飛雪瀑</paragraph>
				<paragraph>    劒精神削揷天略</paragraph>
				<paragraph> 3. 仙禽白幾千年鶴</paragraph>
				<paragraph>    澗樹靑三百丈松</paragraph>
				<paragraph> 4. 僧不知吾春睡惱</paragraph>
				<paragraph>    忽無心打日邊鍾</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 綠靑의 壁路가 雲中으로 들어간대 樓가 하나 잇어 景色이 능히 詩客으로 하여금 短杖을 머믈으게(住)한다. 龍造化가 飛雪瀑을 먹고(呑) 劒精神이 天峰을 깍가 꽂앗다. 仙禽이 히니 幾千年 묵은 鶴이요 澗樹가 푸르니이 三百丈이나 자란 老松이다. 이때에 내 樓上에서 春睡가 惱困한줄을 모르고 寺庵에서는 僧이 日邊鍾(暮鍾)을＜41＞ 擾亂이 친다. 언젠가 <index type="이름">金在喆</index>氏가 東亞日報에 平生所欲者何求. 每擬妙香山一遊. 山疊疊千峰萬伋 路層層十步九休. 란 二首를 加하야 此詩를 妙香山詩라 하엿으나 그러타면 『求』 『遊』 『休』란 韻字와 『中』 『笻』 『峰』 『松』 『鍾』이란 韻字가 용납되지 못한다. 이 詩는 필경 金剛山詩다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>秋夜偶吟</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 白雲來宿碧山亭</paragraph>
				<paragraph>    夜氣秋懷兩杳冥</paragraph>
				<paragraph> 2. 野水精神通室白</paragraph>
				<paragraph>    市嵐消息入簾靑</paragraph>
				<paragraph> 3. 生來杜甫詩爲癖</paragraph>
				<paragraph>    死且劉伶酒不醒</paragraph>
				<paragraph> 4. 欲識吾濟文契意</paragraph>
				<paragraph>    勿論淸濁謂分頸</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 某友家에 一杯酒를 난누며 읊은 偶吟이다. 眼前에 보이는 碧山亭에 白雲이 來宿하여 잇는대 夜氣와 秋懷가 두을다 杳冥하다. 野水의 정신이 室內에까지 通入하야 그 정신이 白色인 것같고 市嵐의 소식이 발속에 들어와 그 소식이 靑色으로 환영한다. 詩仙인 杜甫는 生來 詩지음을 性癖으로 하고 酒仙인 劉伶은 죽을 때에도 술에서 깨지 못하여 사람을 각각 習癖과 所業이 다른 것이니 우리 두 벗도 行하는 才向은 달러도 우정만은 지극한 것이니 누구든지 우리들의 交契의 의중을 알랴고 淸濁이니 分頸之交니 하는 古事를 論하지 말라.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>老吟</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 五福誰云一日壽</paragraph>
				<paragraph>    堯言多辱知如神</paragraph>
				<paragraph> 2. 舊交皆是歸山客</paragraph>
				<paragraph>    新少無端隔世人</paragraph>
				<paragraph> 3. 筋力衰耗聲似痛</paragraph>
				<paragraph>    胃腸虛乏味思珍</paragraph>
				<paragraph> 4. 內情不識看兒苦</paragraph>
				<paragraph>    謂我浪遊抱送頻</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 누가 五福에 一日壽라 일럿는고. 壽는 多辱이라 말슴하신 堯帝가 알기를 鬼神 같이 알으섯다. 장수하면 이미 舊交는 다 北邙山 나그내가 되엿는대 新少의 후진은 끝이 없어 자기는 더욱 더욱 隔世人이 되어 버린다. 筋肉이 衰耗하야 늘 알음소래같은 소래를 치고 胃腸은 虛乏하여 가지고 미미만 생각한다. 안사람들은 兒孩보는 것도 苦事인 줄을 모르고 나(長壽者)더러 徒遊한다고 頻繁이 兒孩를 안어 보낸다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>贈老妓</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 萬木春陽獨抱陰</paragraph>
				<paragraph>    聊將殘愁意惟深</paragraph>
				<paragraph> 2. 白雲古寺枯禪夢</paragraph>
				<paragraph>    明月孤舟病客心</paragraph>
				<paragraph> 3. 嚬亦魂衰多見罵</paragraph>
				<paragraph>    喝還啁晰少知音</paragraph>
				<paragraph> 4. 文章到此猶如此</paragraph>
				<paragraph>    擊笻靑樓慷慨吟</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 萬木이 다 春陽을 자랑하는 때에 홀로 陰을 않고 애오라지(겨우) 殘愁로써(將) 뜻만(생각만) 오히려 깊음이 잇는 老妓의 情狀을 가만이 추측하건땐 맛치 白雲古寺의 枯禪을 하는 者의 꿈같고 明月孤舟에 외로히 누은 病客의 마음같을 것 같다. 西施의 嚬顔을 본받으나 魂衰한 몸이매 많이 罵言을 들을뿐이요 歌唱이 또 늘 啁晰晰나오나 소리가 적음을 알릴 따름이다. 그런대 文章에 이르러서만은＜42＞ 과연 이 같이 훌륭하야 그 靑樓에 앉어 擊笻三嘆慷慨롭게 부르고 잇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>逢雨宿村家</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 曲木爲椽簷着塵</paragraph>
				<paragraph>    其間如斗僅容身</paragraph>
				<paragraph> 2. 平生一意長腰屈</paragraph>
				<paragraph>    今日難謀一脚伸</paragraph>
				<paragraph> 3. 鼠穴煙通皆似漆</paragraph>
				<paragraph>    蓬窓茅隔亦無晨</paragraph>
				<paragraph> 4. 雖然免得衣冠濕</paragraph>
				<paragraph>    歸去慇懃謝主人</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 曲木으로 椽木을 맨들고 簷아는 몬지를 가득 싫고 옛는 사이에 말(斗)만 한 房이 잇어 겨우 容身을 할 형편인 草屋에서 하로밤의 비를 피하게 되엇다. 평생 나의 이 긴허리를 苦되히 꾸부리고 잘 것을 각오하고 단니는 이몸이지만 오늘밤은 다리조차 펴지 못하겟고나. 鼠穴이 사방에 개통되어 그리로 연기가 漆色같이 껌엏게 끄슬여 나오고 蓬窓은 茅簷을 隔하여 잇어 새벽이 와도 새벽을 모르겟다. 그러나 一夜의 衣冠이 濕할 것을 免하얏으나 떠날 때 집주인에게 慇懃이 사례하고 떠낫다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>仙人盈像</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 龍眠活手妙傳神</paragraph>
				<paragraph>    玉斧銀刀別樣人</paragraph>
				<paragraph> 2. 萬里浮雲長憩處</paragraph>
				<paragraph>    九千明月遠懷辰</paragraph>
				<paragraph> 3. 庶幾玄圃乘鷥跡</paragraph>
				<paragraph>    太半靑城幻鶴身</paragraph>
				<paragraph> 4. 我欲拍隨延佇立</paragraph>
				<paragraph>    訝君巾屨談非眞</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 仙人의 彫刻을 두고 읊은 詩.</paragraph>
				<paragraph> 龍眠=名彫刻家及畵家. 庶幾 太半 거이 龍眠이란 大家가 신묘한 靈技를 傳하야 만든 이 仙人의 盈像이다. 玉斧銀刀로 果然 別樣人을 맨들어 놓앗다. 배후의 萬里浮雲은 仙人의 長憩處요 九千明月은 멀리 그리는 星辰이다. 楊蓬萊等의 鷥鳥를 타고 간 痕跡도 같고 幻鶴하여간 玄圃 靑城같기도 하다. 내함께 이 仙人과 따라가랴 佇立하엿으나 遺憾인 것은 그림이고 그 巾屨(망건과 신)이 眞이 아닙이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>姜座首逐客詩</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 祠堂洞裡向詞堂</paragraph>
				<paragraph>    輔國大匡姓氏姜</paragraph>
				<paragraph> 2. 先祖遺風依北佛</paragraph>
				<paragraph>    子孫愚類學西羌</paragraph>
				<paragraph> 3. 主窺簷下低冠角</paragraph>
				<paragraph>    客立門前嘆夕陽</paragraph>
				<paragraph> 4. 座首別監分外事</paragraph>
				<paragraph>    騎兵步卒可當當</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 祠堂洞裡에 詞堂집을 찾으니 輔國大匡인 姜氏이다. 그런대 先祖遺風은 불교를 신앙함이요 따라 子孫愚類들은 西羌글을 읽고 잇다. 一夜의 宿寢을 거절하고 주인은 簷下에서 나그내의 가나 않가나를 冠角을 낯우어 窺察하고 잇으나 이 나그내는 문전에 서서 이 주인의 무정한 행동을 살펴보며 석양을 탄식하고 섯다. 나뿐놈 座首이니 別監이니 하는 稱號는 分外의 尊稱이다. 기껀 騎兵步卒쯤이 당당할 것이다.＜43＞</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>開城</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 故國江山立馬愁</paragraph>
				<paragraph>    半千王業一空邱</paragraph>
				<paragraph> 2. 煙生弊墻寒鴉夕</paragraph>
				<paragraph>    葉落荒臺白鴈秋</paragraph>
				<paragraph> 3. 石狗年深難轉舌</paragraph>
				<paragraph>    銅臺陁滅但垂頭</paragraph>
				<paragraph> 4. 周觀別有傷心處</paragraph>
				<paragraph>    善竹橋川涃不流</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 故國江山에 愁心스러이 말을 머물고 섯으니 半千年의 王業터가 眼前에는 다만 一空邱일 뿐이다. 연기가 弊墻에 일어나는대 暮鴉가 凄凉이 울고 가고 낙엽이 荒廢한 臺를 방황할제 寒鴈는 구슲으게 지나간다. 우상으로 세워놓은 石狗가 年深하여 말을 전키 難하고 銅臺가 陁滅하야 또한 머리를 숙이고 잇을 뿐이다. 돌아보아 특별이 상심을 자아내는 곳이 잇으니 목메여 물이 흐르지 못하는 善竹橋가 그것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>偶吟</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 抱水背山隱逸鄕</paragraph>
				<paragraph>    時遊農圃又書堂</paragraph>
				<paragraph> 2. 檠花野雪相全色</paragraph>
				<paragraph>    岸柳紅梅二獨陽</paragraph>
				<paragraph> 3. 日謀閑趣從棋友</paragraph>
				<paragraph>    心却繁華遠媚觴</paragraph>
				<paragraph> 4. 人物擧皆無不用</paragraph>
				<paragraph>    捨其所短取其長</paragraph>
				<paragraph> 檠花=활나무꽃(弓材에 쓰는 나무 檠字)</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> (大意) 抱水背山한 隱逸한 鄕土에서 때로 農圃에 놀고 또 서당에 간다. 시절은 檠花野雪이 자최를 감추고 岸柳紅梅두을이 홀로 陽氣를 자랑하는 初春 날마다 棋友를 쫓아 閑趣를 도모하니 마음은 도리혀 繁華하야 交友가 大槪 媚觴一杯酒에 잇는 類와는 멀리 떠나 잇다. 그러나 이 鄕土에 사람들도 다 사귈 만하니 인물이란 擧皆 못 쓸 사람이 없어 그 단점을 버리고 장점을 취하면 다 좋은 사람이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 筆者 일즉이 東亞 三千里 等紙를 통하야 <index type="이름">金笠</index>에 관하야 약간의 소개가 잇엇음을 讀者는 기억할 것이다. 이제 다시 蒐集詩 10餘 篇을 수첩에서 抄譯하는 터이니 조금이라도 金笠이란 浩大한 詩人에 대하야 호의를 가지고 잇는 讀者에게 깊은 淸鑒이 잇기를 바란다. 특히 前番 三千里 所載의 詩抄를 보고 직접 筆者에 笠의 詩稿를 보내주신 분들에게 紙上을 통하야 사의를 올리고 더 나아가 계속적 후원이 잇기를 바라는 바이다.</paragraph>
				<paragraph> (筆者의 주소는 興南邑 荷德里53番地)＜44＞</paragraph>
				<paragraph> ＜40-44＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0160">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>安島山의 校長時代, 一學生의 메모란담</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>鎭南浦 洪箕疇</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma07" scheme="madoc">회고·수기</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0055" end="ma_014_0390_0059"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">安島山의 校長時代, 一學生의 메모란담</pTitle>
					<name role="필자">鎭南浦 洪箕疇</name>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">安島山</index>은 距今 25년전 곳 隆熙 2년에 平壤大成學校를 설립하고 친히 代辨敎長으로서 4년간 천여의 청년을 訓育하엿다. 그때 각 방면의 언행 몇가지를 耳聞目睹한 대로 기록하여 보려한다</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>聰明한 記憶力</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 그는 기억력이 超越하엿다. 일반 신입학생에게 入學檢定(現行口述試驗)이란 것을 반드시 시행하야 각 학생을 일일히 秘密室로 引入하고 별의 별 문제를 친히 試問하야 그 학생의 모든 事情을 고찰한 후 許入시켯다. 이와 같이 한번 檢定한 학생은 꼭꼭 그 용모와 성명을 기억하야 교내 혹은 路上에서 逢着할 때에는 「아모개」하고 성명을 指呼하야 3,4백의 학생성명을 個個히 기억하여 두는 것이 사실이엇다. 어떤 선생은 일년간 敎授한 한 班 5,60명 학생의 성명을 기억하지 못하고 때때로 어름어름함이 비일비재이엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>島山과 煙草</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 그의 嗜好物은 오직 담배라 할 수 잇다. 항상 卷煙같은 것은 소용이 없시 꿩의 長尾같은 成川草를 長竹에 牧丹峰 같이 한 대 또는 두 대를 喫하여야 우선 忘憂도 되려니와 무슨 사색이 생긴다고 한다. 학생들에게는 煙草를 嚴禁하엿다. 그때 담배먹는 학생이 발견되면 一金壹圓也의 罰金을 懲收하엿다. 그는 학생에게 대하야 訓喩하기를 자기(島山) 만한 身勢에게 달하면 喫煙하여도 무방하다고 하엿다. 하여간 밥을 몇기 굶어도 수상하지만 담배는 몇시간이라도 끊으면 정신이 眩輂하고 육체까지 피로를 느끼게 되는 고로 그의 거실에는 <index type="이름">檀君</index>의 肖像畵와 담배는 없지 못할 것이엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>便所淸潔의 當番</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 언제든지 학생에게 교훈하난 바 지극히 적은 일 같으나 吾人 행동에 막대한 관계를 가진 사실 즉 便所에서 大小便 똑똑이 보는 것과 行 坐間에 입버리는 것 이 두 가지는 항상 주의를 주엇다. 그리하야 아츰 일즉이 각 便所間을＜45＞ 순시하고 불결하엿거든 반드시 손수 淸潔을 하엿다. 그러므로 일반 학생은 그의 感化를 받으려니와 미안도 하야 항상 大小便을 極力注意함으로 각 便所는 비교적 청결을 保持하여 나아갓다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>女性解放의 先進</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 距今 30년 전에는 남자에게 대한 신교육사상이 아주 沒刻하엿는데 여자에게 대한 해방사상같은 것은 꿈조차 꾸지 못할 때이엇다. 그러나 그는 여성해방문제에도 着眼하야 爲先 平壤에 進明女學校를 설립하여 일반 여자에게 중등 신교육을 보급시키는 동시에 花柳界의 여자까지 인도하야 京城 방면으로 유학시켜 준 者가 不少하엿다. 그때 여성으로서 전환하야 京城어떤 학교에서 공부하다가 平壤에 도라온 여학생을 請하야 일반 학생에게 「사랑하는 학생들 오늘날 서로 만나보니 반가운 뜻이 많은 중(9字 略) 등의 창가를 들녀주엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>귀로도 큰일한다</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 己酉 端午날 七星門 내 光風亭에는 大講演會가 개최되엇다. 청중은 무려 만명 이상에 달하엿고 演士와 演題는 「大0의 무궁한 資本」 <index type="이름">尹致昊</index>氏 「今日平壤」 <index type="이름">李東輝</index>氏엿다. 활발한 李氏의 웅변에 일반 청중은 從容하엿으나 조리잇으나 졸졸한 尹氏의 연설에는 조곰 혼란하엿다. 이때 島山은 暫間 登壇하야 「아! 여러분 어떤 사람은 대포와 총검으로써 나라 일을 하고 어떤 사람은 文筆과 口舌로써 나라 일을 하는데 여게 오신 여러분은 다 이제 귀로써 나라일을 합시다...」하고 懸河口辯을 발휘하매 만여 청중은 쥐죽은 듯이 從容하야 무사히 그 演說會는 끝을 막엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>水泳과 投石選手</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 그는 水泳에 選手이엇다. 하로는 학생 4,50명과 같이 普通江에  沐浴을 가게 되엇다. 平壤 부근에는 降雨가 없엇으나 普通江의 원천인 順川 平原 등지에 驟雨가 와서 普通江은 漲水가 낫다. 그는 몬저 그 漲流 중에 彼岸까지 泳渡하면서 물쌀이 매우 甚激하야 水泳이 불능하다고 하니 1人의 학생도 그를 따라 水泳하는 者가 없엇다. 또한 平壤의 명물인 石戰 곳 投石이 장기이엇다. 하로는 역시 학생들을 다리고 淸流壁上으로 산보를 갓다. 그 壁上에서 돌팔매를 처서 越便綾羅島에 떠러첫다. 그 많은 학생 중에 그만콤 돌팔매치는 者가 없엇다. ＜46＞</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>漢學도 能通</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 島山에 대하야 당시 世評이 無識(특히 漢學에 대하야)하다 하는 것이엇다. 물론 그는 漢文도 오래 동안 학습 못하엿고 新學問은 中學도 졸업 못하엿으니 무식하다는 것이 정평이겟으나 그 실은 不然하엿다. 그때 大成學校의 漢文科에는 中國 <index type="이름">梁啓超</index> 著 飮水室文集을 便用하엿다. 담임선생 R 漢學者가 결석할 때에는 島山이 代理敎授하엿다.  어떤 점에 잇어서는R씨보다 월신 우승하게 강의하며 해석하야 때때로 한학자 R氏로 하여금 驚異, 歎服하게 하엿다. 이는 그 두뇌에 품은 이상이 著作者인 梁啓超와 동일 아니 그 이상이엇기 때문에 그 文理를 무난히 설파할 수 잇게 됨인 듯하다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>基督敎의 眞信者</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 그는 소년시대부터 기독교에 귀의한 신자이엇다. 특히 그때 청년들에게 基督의 희생적 정신을 함양시키기 위하야 학교 내에 성경연구회를 두고 每 水曜 午后 下學後에는 기독교계의 泰斗인 故 <index type="이름">全德基</index>牧師가 奇一 <index type="이름">富斗一</index>(땅재조 잘하는 運動家이엇슴에 그 기능까지 하게 함) 선교사 등 諸 선생을 請邀하야 기독정신을 고취시키는 동시에 每日曜마다 학생으로 하여금 교회당에 가기를 장려하여 不信者의 학생을 따로 강당에 會集시켜 놓고 친히 「飢渴慕義」 등의 문제로써 설교하며 자신 역시 교회당에 출입하기를 不惰하엿다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>스포츠의 訓練</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 당시 일반학생에게 體操, 鐵棒, 木板 등의 운동을 장려함에는 故 <index type="이름">鄭寅穆</index> 선생 같은 斯界의 권위자를 초빙 하야 嚴冬雪寒에 학생들과 같이 斷崖 絶壁 等 같은 곳에 盲險猛進시킬뿐 더러 每曉未明에 비상소집하야 萬壽臺 淸流壁 등지에 가서 保建體操를 하며 「장하도다 우리 學徒 兵式行步가 拿破崙의 군인보다 질 것 없겟네」와 「무쇠 骨格 돌 筋肉 少年男兒야 애국의 정신을 발휘하여라」 등의 唱歌를 大聲高唱하매 당국에서 安眠妨害라고 금지를 하므로 부득이 교내에서 每曉에 保健體操 등의 훈련를 하며 雪上裸足의 敎鍊이며 炎天에 10리 이상 驅步 등은 예사로운 것이엇다. 그러고 野球 蹴球는 名詞조차 흔하지 않든 그때 野球를 맹연습하야 때때로 西洋人과 시합하야 그 큰 코를 납짝하게 하엿다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>學生과 志士訪問</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 그의 좌석은 煖치 못하엿고 安치 못하엿다.＜47＞ 恒常 晝夜로 어떤 때는 갓감투 쓰고 메투리 신은 長竹을 들고는 특히 농촌의 志士와 富豪들을 찾아 敎育 實業(馬山洞磁器會社와 平壤太極書舘 京城제2 太極書舘 등을 경영하엿음) 등의 必要件을 宣傳 又는 勸諭하기를 不息하엿고 시간여유마다 학생들의 숙소하는 곧을 일일히 암행방문하야 그 동정을 살피며 勸善懲惡으로 인격적 감화를 몸소 주엇다. 어떤 때는 학생이 먹는 土醬粟飯도 같이 團樂하게 식사를 하며 고향을 떠나서 孤寂히 지내는 청소년들에게 무한한 위안과 撫摩를 하여주엇다. 그 학생들은 친부모의 膝下에서 공부하는 듯한 느낌이 마음 가운데 용소슴치매 普通的 校長이나 선생이란 관념이 없고 자기의 친부형과 똑같은 인상을 가지게 되는 고로 무슨 별다른 문제는 影子조차 보지 못하엿다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>性敎育 問題</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 前記함과 같이 학생을 방문하면서 性問題까지 청년학생에게 가라처 주엇다. 곧 해독이 막대한 手O에 대하야 노골적으로써 그 해독과 불합리한 점을 일일 枚擧하야 그런 추악한 관념까지 소멸시켜 주엇고 방학시기마다 旣婚學生(그때 33세의 학생 13세의 아들 둔 학생까지 잇엇다)에게 귀가 후 부부간 성생활에 주의할 것을 懇曲히 訓喩하야 정신 及 육체에 어떠한 影響이 및게 되는 것을 학생으로 하여금 각성케 하야 성생활의 正鵠을 잡아 나아가도록 지도하여 주엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>宿疾인 咽喉病</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 그는 <index type="단체">獨立協會</index> 때부터 항상 열변을 토하엿다.</paragraph>
				<paragraph> 더구나 美國으로브터 도라와서는 京鄕 각처에서 계속하야 연설을 장시간식 하게 되엇으므로 아모리 건전한 聲帶이나 결국 難治의 故障이 생겨 咽喉病이 되고 말앗다. 오 동지달 치운 날에도 잠시라도 말삼하게 되면 전신을 땀으로 목욕하고 눈을 감고 얼마식 고민하는 것이 통례이엇음으로 志友들과 학생들이 가급적 聲帶를 쓰지 않도록 勸諫하되 一向 교훈과 고취를 끊지 아니 하엿다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>細心한 注意</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 大人은 不拘小節이란 것을 그는 반대하야 지극히 적은 일에도 綿密한 주의를 가지고 나아갓다. 그 실례의 일로는 그때 그의 앞에서 每月 4圓(粟飯 3圓 授業料 1圓)식 보조받은＜48＞ 빈한한 학생이 10여 人(筆者도 其中의 1人)이 잇엇다. 불행히 哈爾賓의 <index type="이름">安重根</index> 사건의 嫌疑로써 불시에 투옥하게 되엇다. 니어 東吾 <index type="이름">安泰國</index>氏를 면회하야 그 학생들의 學費를 보조하게 하엿더니 東吾 역시 얼마 못되어서 투옥하게 되매 또한 <index type="이름">車利錫</index>氏에게 부탁하야 여전히 계속하도록 周旋하여 주엇다. 그만치도 무삼일에든지 적은 일이라고 부주의하거나 貧賤人과 小兒들에게 까지 그 인격을 존중히 녁이고 인정하여 주엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>務實力行</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 쓸데업는 架空捉風하는 空論忘談보다 一土石과 半行步라도 務實力行主義에 치중하엿다. 이 주의를 일반 학생에게 브터 실현시키기 위하여 每 朝上學時에 반드시 돌 한 개식 가저오기를 결정하엿다. 都會地인 고로 돌 한 개도 여간 큰 문제가 아니다. 不可不 야간에 城 외로 가서 몇 개 식 예비하엿다가 每朝에 持去하게 되엇다. 4백명의 학생이 돌 한 개식 가저오는 광경은 과연 장관이엇다. 불과 몇주일에 積堆된 石塔은 적은 牧丹峰이 세 개나 형성하게 되여서 其後 大講堂 건축할 때에 그 주위의 긴 垣墻은 전부 그 돌로써 축조하게 되어 후일에도 그 垣墻은 그 積功의 虛되지 안는다는 것을 여실히 증명하고 잇다.(끝)＜49＞</paragraph>
				<paragraph> ＜45-49＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0170">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>學生文壇</mainTitle>
				</title>
				<subjectClass code="ma14" scheme="madoc">문예기타</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0056" end="ma_014_0390_0059"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">學生文壇</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>南川의 물결</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 撫中 <index type="이름">金昌軾</index>
				</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 식지 않는 이 땅의 피</paragraph>
				<paragraph> 끊임 없는 이 마을의 것</paragraph>
				<paragraph> 南 개천의 물은 흐르고 흐른다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 마을을 싸안꼬 잔잔이 흐르는</paragraph>
				<paragraph> 南川 물결의 動作-</paragraph>
				<paragraph> 나는 이제 강한 힘의 동작을 보노라.</paragraph>
				<paragraph> - 산을 돌고 황야를 꿰둟고</paragraph>
				<paragraph> - 돌출한 地角 앞에가슴을 찢기며</paragraph>
				<paragraph> 불뚝나온 岩礁에 머리를 깨우면서까지</paragraph>
				<paragraph> 쉬지 않고 南川의 물결은 흐른다</paragraph>
				<paragraph> 젊은이의 意志血과도 같이.＜46＞</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 영원에서 영원으로</paragraph>
				<paragraph> 이 마을의 뭉침과 우리 힘을 가르치면서</paragraph>
				<paragraph> 이 땅의 력사를 상징하는 듯이</paragraph>
				<paragraph> - 깨어지면 뭉치고</paragraph>
				<paragraph> - 흐르고는 퍼지면서</paragraph>
				<paragraph> - 황야의 저 편을 가르치는 意氣로 적은 南川의 물결은 잔잔하면서</paragraph>
				<paragraph> 힘잇게 힘잇게 흐른다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 흐르는 물결이 돌랑에 부닥키우고</paragraph>
				<paragraph> 부닥겨 헤어진 물방울이 모래 속으로 숨어 들 때</paragraph>
				<paragraph> 내 조마스런 가삼에도 이슬같은 물방울이 흩어젓노라</paragraph>
				<paragraph> 그러나 굳게 맺힌 意志의 동작</paragraph>
				<paragraph> - 풀무불에 녹앗다 뭉치는 鐵물 같은</paragraph>
				<paragraph> - 深海의 출렁이는 푸른 물결 같은</paragraph>
				<paragraph> 헤어지면 뭉치고 뭉친 물이 또 흐르는</paragraph>
				<paragraph> 억세인 힘의 동작을 볼 때</paragraph>
				<paragraph> 나는 비로소 힘의 힘을 느끼엇노라.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 마을을 싸안고 잔잔이 흐르는</paragraph>
				<paragraph> 南 개천의 물</paragraph>
				<paragraph> 세월이 어지러워가며＜47＞</paragraph>
				<paragraph> 南川의 젖을 먹고 살든 우리들은</paragraph>
				<paragraph> 개천을 넘고 멀리로 살아지고</paragraph>
				<paragraph> 섯든 집이 돌각담으로 문어저 나가고</paragraph>
				<paragraph> 마을은 황페되어 가는 그 가운대로도</paragraph>
				<paragraph> 물결은 흐르나니</paragraph>
				<paragraph> 이보기 숭한 곳에 묵묵한 채 南川의 물만이</paragraph>
				<paragraph> 호을로... .</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 식지 않는 이 땅의 피</paragraph>
				<paragraph> 끊임 없는 마을의 젖</paragraph>
				<paragraph> 南 개천의 물은 흐르고 흐른다. (끝)</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>處女秋收한 金君의 悲憤</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 載寧明新 <index type="이름">閔丙均</index>
				</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 아침 여섯 시 등산을 하려고 일즉 일어나니 우리 집 마당에서는 벌서 金君네 내외가 이웃에 사는 4,5人을 품삯을 얻어 벼마당질을 하고 잇다. 김군은 우리 집 바로 옆 집에 살고 잇는 아직도 젊다느니보다도 소년농군으로 그가 자기몫으로 농사를 짓기 시작한 것은 그의 妻와 같이 금년 봄에 부모슬하에서 뷘 손으로 구차한 세간이랍시고 나선 첫해다.＜48＞</paragraph>
				<paragraph> 「야 김군! 오늘은 추슬세 그려! 얼마나 기쁜가.</paragraph>
				<paragraph> 나는 눈껍을 부비며 대문을 열고나서 안해의 한 목쿰식 들어주는 벼이삭을 기게에다 열심히 흘치고 잇는 김군을 바라보며 이러케 웃엇다. 김군도 따라 웃으며 「어 일즉 일어낫구만! 하여간 오늘이 일년 동안 꾸준히 흘려 둿든 피와 땀의 結晶을 거두는 추수날이 되고 보니깐 감개가 무량하네.」</paragraph>
				<paragraph> 하고는 연다라 안해의 생글생글 웃고 서서 쳉겨주는 벼를 바쁘게 흘치고 잇는 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 그날 밤 - 아닌게 아니라 나는 정말로 김군에게 끌리어 읍내 XX원이라는 중국인 요리집을 찾게 되엇다. 그런데 이상한 것은 김군이 오늘은 전에 모르든 술을 혼자서 자꾸 마시드니 몹시도 설어워하며 그저 자꾸 울기만 하는 것이엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 「여보게 김군! 왜 그래 글세 응?」</paragraph>
				<paragraph> 아무리 만류를 해도 그는 그저 아무 대답이 없이 흙흙 느끼어 가면서 비통한 울음을 한참 동안이나 실컨 울고 나서야 비로소 정신을 차리며 이러케 한숨 섞인 말을 하는 것이엇다. 아니 悲憤한 말을 하는 것이엇다.</paragraph>
				<paragraph> 「민군! 실례햇네. 오늘은 실없이 자꾸 슬퍼만 지는구만... 그런데 민군! 자네도 아다 싶이 나로 말할 것 같으면 퍽이나 건실한 편이 아닌가? 자 담배도 안먹고 술도 안먹엇고! 장에를 가도 여지까지 내가 살림살이랍시고 버려놓은 다음부터는 국수그릇을 모르고 지나온 판일세 그려! 사실 내 자랑이 아니라 나만치 근검한 농민도 쉽지는 않앗을게야! 그리고 또 자네도 늘 보앗으니 알겟네마는 농가의 젊은 안악네 치고도 나의 안해도 꽤 부지런한 편이엇으리! 그러나 오늘 타작벼 엿섬을 논아놓고 거기서 地主 집에서 장례로 갖다 먹은 農糧값 金肥값 水稅 무엇무엇 다 치르고 나니 도리어 금년 첫해 농사가 볏섬이나 조히 모자란단 말이지! 허어 참 이런 기가 막혀서! 그러니 오는 해에 또 농사를 짓는대야 그들의 뱃집이나 불려 줫지 우리에겐 負債 밖에 늘 것이 없단 말이지! 아무래도 우리에겐 그것 밖에는 별한 도리가 없다는 것을 오늘 새삼스럽게 다시 깨닫는 바일세!」＜49＞</paragraph>
				<paragraph> ＜46-49＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0180">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>中國航空界의 現勢</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>在南京 金鍊器</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma04" scheme="madoc">소식</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0060" end="ma_014_0390_0061"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">中國航空界의 現勢</pTitle>
					<name role="필자">在南京 金鍊器</name>
				</paragraph>
				<paragraph>中國航空圖</paragraph>
				<paragraph>
					<illustration>
						<image src="don4005001" type="gif"/>
					</illustration>
				</paragraph>
				<paragraph> 隣邦 中國의 航空施設로는 현재 南京 즉 국민정부의 直轄를 제한 외에는 雲南 廣東 四川 長沙 등지에 航空處라는 것이 잇어 비행기가 230대에 달한다. 其中 雲南과 廣東에는 항공학교까지 잇으나 국민정부와는 하등관계가 없고 각기 독립하고 잇다. 雲南은 이미 12년 전에 항공학교와 항공처가 설립되어 지도자로 佛蘭西 航空敎官 數名을 초빙하엿섯다. 당시 佛國으로부터 「부레게-」식 300마력 陸上偵察機 20여 대와 「고드롱」 80마력 練習機 10여 대를 구입하얏든 것이다. 이리하야 3년 후에는 1백여 명의 졸업생을 내이는 성황을 이루어 지금까지 雲南航空隊와 中央航空隊에서 복무하는 이도 적지 않다. 현재의 雲南航空學校는 그 졸업생이 3백명에 달하며 비행기는 70대를 가지고 잇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 廣東航空學校에는 비행기 120대가 잇고 飛機師는 250명에 달하며 이 중에는＜50＞ 外國留學生도 많아 其實에 잇어서 廣東航空隊는 中央航空隊에 비하여 훨신 성적이 낫다고 한다. 기타 四川省에는 비행기 30여 대 비행사 30여 명, 長沙에는 비행기 10여 대 비행사 10여 명이라 한다.</paragraph>
				<paragraph> 中央國民政府에는 軍政府 航空署가 잇어 항공에 관한 一切 사무를 항공서에서 보게 되엇으며 中央航空隊는 제1 제2 제3 제4 제5 제6 제7 隊까지 잇는데 각 隊에는 隊長 이하 22,3명의 장교가 잇고 비행사의 총수는 160,70명이며 비행기는 2백대에 달한다. 航空署의 관직은 署長中將 副署長은 小將 각 隊의 隊長은 大佐이며 비행사에는 中佐 少佐 大尉 등 여러 층이다. 抗州 航空學校에는 이전 <index type="이름">蔣介石</index>氏가 校長으로 잇엇으나 지금은 역시 中將級의 校長이다. 항공 각 隊의 비행사 중에는 英 米 獨 佛 日本 등 각국 출신이 잇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 현재 中央航空隊는 航空署, 航空學校, 航空隊 7개隊, 航空驅逐隊, 航空工廠, 首都航空修理工廠, 南湖飛機修理廠, 航空掩護大隊, 航空無線電信耭, 航空材料總庫, 航空站, 南京二等航空測候所 등을 관할한다. 비행장은 南京 上海 漢口 鄭州 南昌 長沙 萍鄕 安慶 九江 駐馬店 保定 開封 蚌埠 南苑 徐州 杭州 信陽 濟南 洛陽 襲陽 龍華 合肥 등 30處나 된다. 비행기는 英米獨佛에서 購入한 新戰鬪機 1백여 대와 기타 연습기 등을 합하여 약 2백대에 달한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 다음 郵便飛行線은 3線이 잇는데 다음과 같다.(지도참조)</paragraph>
				<paragraph> 1. 上海 漢口線.(日曜 이외 매일 上下 각 1회 ) 上海 上午 七時發 漢口 下午 二時十分着</paragraph>
				<paragraph> 漢口 上午 九時發 上海 下午 四時十分着</paragraph>
				<paragraph> 途中南京 蕪湖 安慶 九江停留</paragraph>
				<paragraph> 一. 漢口 宜昌線 每 火木土</paragraph>
				<paragraph> 漢口發一回 每 水金 宜昌發一回</paragraph>
				<paragraph> 漢口 下午 二時四十五分發</paragraph>
				<paragraph> 宜昌 下午 五時十八分着</paragraph>
				<paragraph> 宜昌 上午 六時發 漢口 上午 八時二十五分着 途中 沙市停留</paragraph>
				<paragraph> 一.南京北平線 月曜以外 每日 上下 各一回</paragraph>
				<paragraph> 南京 上午 八時發 北平 下午 三時着</paragraph>
				<paragraph> 北平 上午 六時半發 南京 下午 一時半着 途中徐州 濟南 天津停留＜51＞</paragraph>
				<paragraph> ＜50-51＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0190">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>生命은 볼 수 잇나, 生物學者의 生命觀</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>理學士 金浩稙</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma15" scheme="madoc">잡저</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0062" end="ma_014_0390_0065"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">生命은 볼 수 잇나, 生物學者의 生命觀</pTitle>
					<name role="필자">理學士 金浩稙</name>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>活動力이 생명인가?</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「이 사람 잘 잇는가 놀러 왓네」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「이거 웬 일이야. 오래간만일세. 자 앉게. 달은 밝고 바람이 서늘하니 들앉기 좋아하는 자네도 못견디겟던가붸」</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「이 사람 말 말게. 시절이 탓인지는 알 수 없으나 웬일인지 작고 이것저것 머리 속에 왕래하는 문제가 많에. 그 가운데서 아무리 생각해도 도모지 풀을 수가 업는 문제 하나가 잇으니 「생명이란 무엇?」이 문제가 요새 밤 잠을 못들게 하네 그려. 그래. 자네는 生物學者라 생명에 대한 연구가 깊으리라고 믿네. 내 속이 시원하도록 이야기를 좀 해여 주게.」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「자 쓴 茶나마 한잔 마서 가면서 이야기 하세. 이 사람 정말 쉽고도 어려운 문제이구려.」 생명이란 무엇?」 내가 도저히 완전한 해답을 드릴 수는 없으나 만약 생물학자가 보는 생명이 어떠하냐고 물을찐대, 약간 생각하는 대로 말해보겟네.」</paragraph>
				<paragraph> 甲.「글세 그야 生物學者가 보던 博物學者가 보던 해석할 수만 잇엇으면 그만 아닌가.</paragraph>
				<paragraph> 그런데 이 사람 내가 잘못인지는 모르나 가만히 생각해보니 흙과 돌은 움즉이지 않고 禽獸 草木은 움즉인다. 그러면 그 움즉이는 것 즉 활동력이 생명이 아닐까.」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「자네 생각이 그럴 듯하나 그는 아직 한가지를 채 몰랏네. 엄밀한 의미에서 운동 여하로 생물과 무생물을 구별할 수는 없네. 왜 그러냐 하면 물질이란 어느 것을 물론하고 극히 微粒으로 分碎하면 소위 「부라운氏 운동」(分子運動)이 일어나는데 서로 부디치고 반격하며 그 微粉의 운동은 특수 장치를 현미경으로 넉넉히 볼 수 잇네. 좀 더 깊이 들어가 물체를 구성한 電子의 운동을 생각해 보면 陽電子를 중심으로 陰電子가 일정한 속도로 일정한 規道를 運行하고 잇으며 만약 그 配列과 規道가 변할 때에는 아주 다른 물체로 변해 버리고 만다는 것은＜52＞ 여러 가지 실험 내지 경험으로 들어낸 사실이 아닌가. 그러고 보니 운동력 如何로써는 생명을 규정할 수는 없네.」</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「그런데 이 사람. 내가 자세히는 모르나 생명 활동이란 어덴지 몰라. 자네가 방금 말한 「부라운 운동」이나 電子運動과는 좀 다른 듯한 생각이 드는데 내가 잘못 생각함일까?」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「아니 물론 관점에 따라서는 다르겟지. 「부라운 운동」은 일정한 방향과 목적이 없고 따라서 統制가 잇지 못하고 생명운동에는 목적과 통제가 잇다고 할 수 잇으나 가치관으로 볼 때에는 완연히 차이가 잇지. 하나 운동 그것만을 떼어서 객관적으로 볼 때에는 근본적 차이는 발견할 수 없고 다만 생명운동은 「부라운氏 운동」보다 좀 더 전개되어 복잡한 가운데 통제가 잇는 한 운동 형식에 불과한다고 보는 것이 좀 더 타당하지 않을까.」</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>生命은 볼 수 잇나?</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「또다시 愚問인지는 모르나 생물은 자라나고 무생물은 밤낮 보아도 고대로 잇으니 아마 生長力이라는 것이 특수한 힘이요 그것이 생명이 아닐까?」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「자네는 너무도 힘을 많이 창작하네그려. 활동력이니 생장력이니 자네가 생각하는 바와 같이 그런 특수한 힘을 작고 만들어 보고저 하는 것이 많은 철학자들이 범하는 잘못이라네. 生長! 객관적으로 볼 때에는 그것도 생물에게만 특유한 현상은 아니고 결정체가 結晶母液 가운대서 점점 커가는 것도 그 누가 생장이 아니라고 반대하겟나. 물론 정도의 차이 방법의 相違야 많겟지마는 그러고보니 생장력 그 亦 특수한 것은 아니지.」</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「그러고 보니 내가 생각하는 것은 하나도 맛는게 업네그려. 생명이란 알뜻 하면서 더욱 미궁으로 끌리어 가는 듯하에그려. 덕분에 머리 속이 아주 허틀어젓네. 이제는 자네 설명을 그대로 기다릴 수밖에 없네.」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「무엇 그러케 降伏할 거야잇나. 과학자의 말이란 修飾이 없고 단도직입적이니 듣기에 좀 거북할 테지만 타고난 성분이라 어쩔 수 없네구려. 그럼 될 수 잇는 대로 간단명료하게 말해보지. 될 수 잇는 대로 구체적 대상을 가지고 눈으로 보고 손으로 어르만질 수 잇는 것부터 말하기로 하세.」</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「가만잇게. 그럼 그게 무슨 말인가. 나는 생명이란 눈으로 볼 수도 없고 손으로 만질 수도 없는 것 인줄 아는데 자네들 생명학자의 생명은 내 것과 다르다는 말인가?」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「이 사람 생물의 생명이 생물체를 떠나서 존재할 수 잇겟는가? 다시 말하자면 자네 생명이 때때로 자네 육체을 떠나 제 맘대로 나돌아 단니는 적이 잇느냐 말이야」</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「예끼이 사람! 사람을 놀려도 분수가 잇지 누가 그러케 생각할 사람이 잇겟는가? 어서 이야기나 시작하게.」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「아니 자네 식으로 생각하면 그러케 될 이치가 아닌가. 생명의 구체적 대상이란 생물체를 말함이요 말하자면 생명의 근원인 생물체를 전적으로 이해하면은 생명은 자연히 解得할 수가 잇겟다는 것이 나의 主志요 또한 그러한 생각으로써 말해보겟다는 말일세.」</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>生命의 物質的 基礎</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「그럼 생명의 물질적 기초를 말한다는 말이지.」＜53＞</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「옳지 그래. 생명의 근원이라고 생각하는 原形質(細胞)을 될 수 잇는대로 순수하게 切取하야 그를 분석하면 별다른게 아니라 무생물계에 흔이 잇는 炭素, 酸素, 水素, 窒素가 그 주요성분이 되어 그 외에 硫黃 加里, 石炭, 曹達, 鐵分 등 數種의 원소로 구성되어 잇으며 이상 10여 종의 원소가 모여 각종의 蛋白質을 구성하며 그 단백질로써 原形質이 구성되어 잇으니 이 原形質이야말로 생명이 담겨 잇는 그릇이라고 할 수 잇지.」</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「가만잇게. 또 하나 묻세. 原形質이 무어야.」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「오늘은 원형질에 대하야 자세히 말할 시간을 가지지 못하엿네. 하나 본론을 이해하는데 큰 불편이 없을 정도에까지 말하자면 가령 나무껍질이나 사람의 살떵어리나 아주 얇게 끊어서 현미경 밑에 놓고 보면 아주 무수한 小區分을 볼 수 잇다네. 그 小區分을 세포라고 하며 이것이 생물체의 構造 及 작용의 단위인데 구타여 명료한 區劃이 없드라도 구성과 작용의 단위가 되어 잇는 물질을 일반적으로 原形質이라고 하네.」</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「좀 알아들엇네. 계속하야 이야기 하게.」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「그럼 본론에 도라가 생물체는 일단 분석하야 구성분자에 노나놓고 보면 거기에는 벌서 생명이 없고 그가 담기어 잇던 그릇 만이 남기어진다. 따라서 생명이란 마침내 한 가지 현상이며 상태라는대 생각이 미치게 된다. 고로 단백질이 다 원형질이다 膠質이다 여러 가지 元素로 되어 잇다 등 하는 것이 都是生命의 속성에 불과한 것이요 결코 생명의 직접원인이 아님을 짐작하겟다. 그러므로 실질에 들어가 생명현상이 본래 가지고 잇는 물적 존재 또는 성질에 대하야 연구하는게 이를 이해하는대 경로일까 하네.」</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>무엇이 生命인가</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「그럼 생명의 구체적 현상을 말하겟다는 말인가.」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「그러코 말고. 생명의 현상이라고 할찐대 떼어 놓을 수 없는 세 가지 작용이 잇다. 1일 新陳代謝 2일 生殖作用 3일 收縮性. 순서를 따라 제일 신진대사에 대하야 말하지. 생물이 살아간다는 것 즉 생명이 잇다는 것은 다시 말하자면 생물이 각기 성질에 따라 활동을 지속</paragraph>
				<paragraph> 하여 간다는 것을 의미하는 것이니 생물이 활동함을 따라서 자체 일부가 消耗를 당하며 이를 보충하고저 또는 他部의 조성에 充用하고저 생물은 不可不 외부에서 영양물을 섭취하여야 하며 이와 동시에 활동을 말미암아 체내에 발생한 無用物質은 체외로 搬出하여야 되겟다. 이와 같이 新物質을 섭취하며 노폐물을 배출하는 작용을 신진대사라고 일켯는다. 이것이 생물에 잇어서 아주 근본이 되는 물적 생명현상이라고 보겟다.」</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「하,하. 그럼 사람들이 게절을 따라 밥상에 향하는 것이 말하자면 新物質 섭취를 위하야 그러하는 것이로구려. 그것참. 그럴 듯 해. 그런데 노폐물질 배출이라는 것은 언뜻 생각이 안도는 구려. 다른 말이 나오기 전에 설명을 해주게.」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「그래 그럼 하로에 4,5차 오줌을 누지, 또 된 일을 하면 땀을 흘리지, 그러고 한 시라도 쉬지 않고 호흡을 하지, 그럼 그게 무슨 까닭인지 모르겟는가. 물론 자네 一流의 解釋이야 잇겟지마는 우리 이 세가지 방법으로 노폐물을 배출하고 잇으며 이르되 排泄作用이라고 한다.」＜54＞</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「이 사람 老廢物質이 무엇인가 그것부터 말해주어야 알지.」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「아차 시간이 촉박하야 좀 너무 뛰엇구려. 무엇 노폐물이라는 것은 별것 아니야. 생물체가 활동하려면 體物質 일부가 분해가 되어 동시에 「&#151;&#144;나-지」(勢力)와 體熱이 발생되며 그때 분해 생성물로 배출되는 것은 有機酸(乳酸) 水分, 鹽分, 炭酸瓦斯, 등인데 이것들을 통틀어 노폐물이라고 한다네.」</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「하하 그럼 좀 알아 듣겟네. 땀(汗)이 짠 것을 보니 수분과 염분이 땀으로 되어 나오고 炭酸瓦斯는 내보내는 코낌으로 나오고 그러고 보니 乳酸은 不可不 오줌(尿)으로 되어 나온다고 볼 수밖에 없을테지, 하나 그 이치는 잘 모르겟네.」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「과연 一朝에 모-든 이치를 다 해득할 수야 잇겟나. 일평생 두고 연구해도 끝이 없을텐데.」</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「말이 좀 더러운 듯하나 어쩌면 大小便이라니 대변은 排泄作用과 무슨 관계가 없는가?」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「까딱하면 오해하기 쉬운 문제일세. 대변 즉 糞은 소화기 내에서 소화가 덜 된 식물의 殘滓. 소화 중간 산물 등이 그대로 모여서 장내를 통과하야 기계적으로 체외에 搬出되는 것이니 생물체가 활동하거나 말거나 소화덜된 것이 체외에 배출되는것이니까 우에 말한 바와같은 노폐물질과는 전연 성질이 다르지 않은가. 日本식 文字에 대소변이라고 쓰매 便字가 우연히 같을 따름이지 그 실은 아무 因緣이 없는 것이라고 하겟네. 따라서 대소변이라고 부르는 것보다도 糞尿라고 하는 것이 좀 더 적절하다고 하겟네.</paragraph>
				<paragraph> 한데 이 사람 발써 밤 아홉시를 훨씬 돌앗네 그려. 시간이 촉박하니 오늘 밤에 전부를 말할 수가 없고 다만 우에 말한 바와 같이 생명 현상에 가장 뚜렷한 특성 세 가지 가운데서 제일 요긴한 신진대사에 대하야 극히 개괄적으로 말한 셈인데 설명에 操練이 없어 듣기에 거북햇는지 모르나 다소이라도 자네가 찾아온 목적에 가까이 감이 잇엇다면 다행일세」</paragraph>
				<paragraph> 甲. 「참, 너무 오래 앉아 자네에게는 의외에 많은 시간 허비를 주게되어 미안천만일셰. 조금 알아들엇네. 또 다시 기회를 타서 남아지 生殖作用, 收縮性에 대하야 말해주게.」</paragraph>
				<paragraph> 乙. 「이번에는 이야기를 다 못해서 해설이 아주 불충분하게 되엇으나 다음부터는 좀더 연구하야 충실을 期하고저 하네. 그럼 日間 또다시 보세.」(未完) ＜55＞</paragraph>
				<paragraph> ＜52-55＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0200">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>取消</mainTitle>
				</title>
				<subjectClass code="ma09" scheme="madoc">사고·편집후기</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0065" end="ma_014_0390_0065"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">取消</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 本誌 작년 11월호 73항 게재 『男學生評判記』는 사실에 착오가 잇으므로 全文取消함.＜55＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0210">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>平和를 사랑하는 者는</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>李大容</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma11" scheme="madoc">시</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0066" end="ma_014_0390_0066"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">平和를 사랑하는 者는</pTitle>
					<name role="필자">李大容</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 평화를 사랑하는 자는 세상과 싸운다</paragraph>
				<paragraph> 세상의 憎惡와 淫慾과 猜疑와 싸운다</paragraph>
				<paragraph> 阿附와 苟安의 생활의 誘惑을 이기고</paragraph>
				<paragraph> 영원한 행복을 위해 한 몸을 희생하냐니</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 저 골곳다에 가시관을 쓰고 피 뿜은 이가</paragraph>
				<paragraph> 蒼生의 죄악을 대신한 예수 아닌가</paragraph>
				<paragraph> 名利와 榮達을 헌신처럼 내어버리고</paragraph>
				<paragraph> 지상의 정의를 위해 핍박을 당하엿나니</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 罪孽의 深淵에서 인해 벗어날 줄 모르고</paragraph>
				<paragraph> 찰나의 생명의 연장을 꾀하는 무리여</paragraph>
				<paragraph> 그대들 주름잡힌 얼골에 띠운 웃음이</paragraph>
				<paragraph> 고단도 하시지만 어찌 날잊노</paragraph>
				<paragraph> 아침해가 솟아도 못 맞날 임을</paragraph>
				<paragraph> 잦은 닭이 울도록 속아 밝히오</paragraph>
				<paragraph>             -(於洋亭舊稿)- ＜56＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0220">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>정처없이 떠다니고 싶지는 않나? (외 1편)</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>張萬榮</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma11" scheme="madoc">시</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0066" end="ma_014_0390_0066"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">정처없이 떠다니고 싶지는 않나?</pTitle>
					<name role="필자">張萬榮</name>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>정처없이 떠다니고 싶지는 않나?</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 산머리 우로 힌구름 떠가네</paragraph>
				<paragraph> 가는 곳 정치 않고 떠가네.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이 사람아! 자네는 저 힌 구름같이</paragraph>
				<paragraph> 정처없이 떠다니고 싶지는 않나?</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 고요한 가을 날 잔디에 누엇노라면</paragraph>
				<paragraph> 끝없이 방랑의 길 그리워...</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 푸른 하늘 바라보며 추파람 불면</paragraph>
				<paragraph> 바람도 품에 들며 애원하나니.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>자네는 와서</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 구름 없는 하늘 푸르고</paragraph>
				<paragraph> 바람 없는 양지 따뜻하네.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 양털 같이 풀한 잔디풀</paragraph>
				<paragraph> 자네는 와서 딩굴지 않나?</paragraph>
				<paragraph> 얼마나 값없고 간사한 것을 아는가.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 가슴엔 날카론 칼을 품고도 그러나</paragraph>
				<paragraph> 겉으로 평화를 부르는 僞善의 무리여</paragraph>
				<paragraph> 그대들 다정하게 말하는 사랑의 속엔</paragraph>
				<paragraph> 貧婪의 썩은 냄새가 가득이 찻고나</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 평화를 사랑하는 자는 세상과 싸운다</paragraph>
				<paragraph> 싸우지 아니하고는 평화를 갖지 못한다</paragraph>
				<paragraph> 로마를 불지르고 노래한 이의 마음이</paragraph>
				<paragraph> 세상의 평화를 위하야도 필요하고나 ＜56＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0230">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>기다림(民謠), 시골머슴의 말</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>閔澤</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma11" scheme="madoc">시</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0066" end="ma_014_0390_0067"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">기다림</pTitle>
					<name role="필자">閔澤</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 달밤은 사람들이 보기 쉽다고</paragraph>
				<paragraph> 흐린 날 밤 오라는 임의 말 듣고</paragraph>
				<paragraph> 조박 구름 감도는 하늘을 보며</paragraph>
				<paragraph> 미운달 가리기를 빌고 바랏소</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 초생달 지면은 나온다든 임</paragraph>
				<paragraph> 새벽닭이 울어도 아니 나오네</paragraph>
				<paragraph> 저즘에는 졸기에 못 왓다드니</paragraph>
				<paragraph> 이번에도 뇌약잠 또 들어섯나</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 낮에는 뵈짜고 밤에 바누질 ＜56＞</paragraph>
				<paragraph> 이 사람아! 저 갈 때 닢을 꺾어오게</paragraph>
				<paragraph> 꺾어다 피리를 만들어 불게!</paragraph>
				<paragraph> 나는 이 따뜻한 풀밭에 누어</paragraph>
				<paragraph> 자네의 피리 소리가 듣고 싶네. ＜57＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0240">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>청춘 (외 1편)</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>朴永山</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma11" scheme="madoc">시</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0067" end="ma_014_0390_0067"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">청춘</pTitle>
					<name role="필자">朴永山</name>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>청춘</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 예전 보든 소년은 어대로가고</paragraph>
				<paragraph> 이십이라 어느 덧 이 청춘인가.</paragraph>
				<paragraph> 연못 속에 비최인 이 내 그림자</paragraph>
				<paragraph> 마주보니 가슴만 뛰노는구나.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 어제는 비 오늘은 날리는 눈에</paragraph>
				<paragraph> 외로운 이 맘 조차 둘 곳 없어도,</paragraph>
				<paragraph> 그윽히 아름다운 희망의 꿈은</paragraph>
				<paragraph> 저 멀리 하늘 끝에 가믈거리네.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>慶州에서</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1. 깊은 밤 半月城에 홀로히 앉아</paragraph>
				<paragraph>   西岳에 비낀 달을 바라볼 적에</paragraph>
				<paragraph>   철없는 아이들의 은피리 소리</paragraph>
				<paragraph>   맘다른 나그네의 애를 끓는다.</paragraph>
				<paragraph> 2. 일천년 누려오든 榮華의 꿈이</paragraph>
				<paragraph>   시드른 풀닢 끝에 나부낌인가.</paragraph>
				<paragraph>   찬란한 옛 궁궐은 간 곳이 없고</paragraph>
				<paragraph>   깃 잃은 접동새만 구슬피 운다.</paragraph>
				<paragraph> 3. 奉德寺 인경 조차 벙어리되어</paragraph>
				<paragraph>   鷄林의 옛 전설을 뉘게 물을고</paragraph>
				<paragraph>   다만 지 佛國寺와 瞻星臺만이</paragraph>
				<paragraph>   아직도 묵은 빛을 자랑하누나. ＜57＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0250">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>恨많은 江南</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>金萬祚</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma11" scheme="madoc">시</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0067" end="ma_014_0390_0067"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">恨많은 江南</pTitle>
					<name role="필자">金萬祚</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 달밝아 오르는 추석날 밤에</paragraph>
				<paragraph> 그림도 江南이 더욱 그리워</paragraph>
				<paragraph> 달밝은 이 밤에 江南 아씨네</paragraph>
				<paragraph> 임그려 노래를 부르겟지요</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 한많은 江南을 단겨오자면</paragraph>
				<paragraph> 여기서 몇만리 할 수가 없고</paragraph>
				<paragraph> 그리운 아씨네 언제나 볼가</paragraph>
				<paragraph> 달밝은 이 밤에 더욱 그립네</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 멀고먼 江南을 그리워 말고</paragraph>
				<paragraph> 버들잎 뜰어서 편지를 하게</paragraph>
				<paragraph> 그러면 江南에 아씨가 보고</paragraph>
				<paragraph> 그대를 찾아서 도라를 오리</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 버들잎 뜯어서 편지를 하고</paragraph>
				<paragraph> 한많은 달밤을 홀로 새우네</paragraph>
				<paragraph> 그대를 맞고저 피리를 불며</paragraph>
				<paragraph> 달밝은 이 밤을 홀로 새우네 ＜57＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0260">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>回路를 빌며</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>金鄕苑</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma11" scheme="madoc">시</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0067" end="ma_014_0390_0067"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">回路를 빌며</pTitle>
					<name role="필자">金鄕苑</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 네가 우리의 갈길을 말할 때</paragraph>
				<paragraph> 義憤에 타오르는 너의 열정은</paragraph>
				<paragraph> 솟는 해와 같이 崇高하고 빛나게 힘잇게</paragraph>
				<paragraph> 나의 가슴을 움지기더니</paragraph>
				<paragraph> 허나 그 말을 실천에 옴기자 할때</paragraph>
				<paragraph> 네-元氣는 왜 그런가</paragraph>
				<paragraph> 서리맞아 쓸어지는 풀잎과 같이.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 너의 잘못을 채죽질 할때</paragraph>
				<paragraph> 얼울의 검은 보을 쓰고</paragraph>
				<paragraph> 懺悔한다는 듯이</paragraph>
				<paragraph> 귀여운 눈물을 자아 내더니</paragraph>
				<paragraph> 허나 가치나가자 손을 잡을 때</paragraph>
				<paragraph> 네 행동은 왜 그런가</paragraph>
				<paragraph> 광명을 무서워 돌아세나니 安逸을 찾아.(끝)＜57＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0270">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>現代米國新聞從橫觀</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>在米國 韓世光</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma01" scheme="madoc">논설</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0068" end="ma_014_0390_0075"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">現代米國新聞從橫觀</pTitle>
					<name role="필자">在米國 韓世光</name>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>論頭</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 내가 米國와서 가장 놀랜 것은 높은 집들과 자동차 많은 것과 신문에 대한 것 들이다. 어느 때 羅馬의 폐허와 같이 몰락할 운명을 가지엇는지 모르는 뉴욕 쉬카고 같은 대도시에 백여 층의 天摩閣들 工場廣場에 놓인 자동차들 거리에 열지여 다름질하는 자동차들 하로에도 4,5차식 號外(EXTBA)를 발행하는 신문 이 세 가지는 오늘의 米國을 상징하는 高速度的 생활일 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 일즉이 신문은 민중 혹은 사회의 이목이라고 하엿다. 또는 사회생활의 代言者라고도 하엿다.</paragraph>
				<paragraph> 그러면 자본주의의 최대 발달과 도시문명의 尖端을 밟아 나가고 잇는 금일의 米國 신문은 얼마나 그 이목이 발달하엿는가 함을 신문에서 찾아 볼 수 잇을 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 필자가 「우라키」 제5호에서 「米國의 대표적 雜誌案內」를 草할 때에 米國 신문에 대한 案內를 후일에 쓸 것을 약속해 두엇든 책임을 반이라도 하기 위하야 이 글을 여기에 草한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 학리적 연구보다도 일반 독자를 중심으로 하고 상식적 관찰과 평면적 論觀을 중심으로 하야 서술함에 그치려고 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(一) 外部的 觀察</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 米國 신문을 설명함에 잇어 외부적 관찰과 내부적 관찰의 두 부분으로 나누어 신문의 體裁 及 내용과 어떠케 팔고 얼마나 파는가 함을 논하고 신문이 어떠케 되어지고 新聞社의 조직은 대개 어떠한가 함을 간단히 논거하려고 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(1) 發賣</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 어느 도시를 막론하고 거리 모퉁이마다 뉴스스탠(NEWSSTAND)이 잇고 뉴스를 사라고 고함치는 뉴스뽀이(NEWSBOY)가 잇어 아침 저넉 지나 단기는 길에 신문을 살 수 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 신문 일부에는 전국을 통하야 2仙식이 보통요금이고 서부지방에는 5仙식 하는 것도 잇다. 대체로는 거리에 나가서 단기는 중에 신문을 사들고 들어오고 시외 같은 곳이나 부근 村에서는 매월 요금을 지불하고 배달을 요구한다.</paragraph>
				<paragraph> 신문사에서는 발행 되는대로 수십대의 자동차로 시가를 돌며 뉴스스탠 마다 배부하여준다. 이 때문에 대부분의 사람들은 신문이 나오자 대부분 혹은 2,30분 내에 신문을 사 볼 수 잇게 된다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 큰 신문사에서 하로에 신문을 몇부나 파는가? 1931년도 통계표를 보면 아래와 같다.</paragraph>
				<paragraph>   뉴욕市</paragraph>
				<paragraph>         NEW YORK NEWS          124만 3천 871</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>                  NEW YORK TIMES          46만 794     ＜58＞</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>                  NEW YORK JOURNAL       64만 4천 794</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>                  NEW YORK TELEGRAM     41만 3천 178</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>   쉬카고市</paragraph>
				<paragraph>      CHICAGO TRIBUNE          81만 3천 708</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>                  CHICAGO AMERICAN        50만 3천 891</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>                  CHICAGO DAILYNEWS       41만 2천 939</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>   필라델피아市</paragraph>
				<paragraph>   EVENING BULLETIN         55만 2천 ***</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>                  PUBLIC LEDGER             54만 3천 356</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이상 3대 도시에서 대표적 신문만으로 열거하엿다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(2) 朝刊·夕刊·週刊.</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 뉴욕 쉬카고 등 대도시에는 적어도 수십종의 신문이 朝夕으로 발행되고 잇다. 밤에된 일은 조간에서 읽을 수 잇고 낮에 된 일은 석간에서 읽게 된다. 그 외에 주간으로 일요신문(SUNDAY-PAPER)을 특별한 체재로 발행하는데 일요신문을 발행하지 않는 신문사도 잇다. 米國안에 신문사 수의 통게를 보면 아래와 같다.</paragraph>
				<paragraph>
					<illustration>
						<image src="don4005901" type="gif"/>
					</illustration> 우에 통계를 보면 신문 수가 年來로 감소되는 것을 주목할 수 잇으니 그것은 年來의 經濟恐慌의 결과다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(3) 體裁</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 2仙을 주고 신문을 사들면 조선신문의 반월분 만큼 페지 수가 된다. 朝刊은 약 3,40頁 석간은 5,60頁다. 주간 일요신문은 普迎 150頁로 되엿다. 이 때문에 일요신문은 讀物이 많음으로 10仙식 받는다.</paragraph>
				<paragraph> 2仙을 주고 사는 4,50頁에 신문을 신문사에서는 단행본으로 출판보관하는 곳도 잇다. 단행본으로 인쇄해도 46版形에 약 5백頁가 된다(물론 광고는 제해 놓고 말이다.)</paragraph>
				<paragraph> 하로의 신문을 COLUMN으로 계산해도 한 페지에 여들 COLUMN식이니 50頁를 잡으면 약 4백 COLUMN이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(4) 內容</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 그러면 이 많은 페지에 무엇을 보도하고 기재하는가?</paragraph>
				<paragraph> 여기에 먼저 설명할 것은 신문의 성질이니 米國의 신문은 거이 지방신문으로 되어 잇다. 어떤 신문을 막론하고 그 도시의 모든 動靜을 보도하는 것을 주로 하고 외국 又는 타지방의 보도는 제2로 한다.</paragraph>
				<paragraph> 또한 신문 독자도 시외나 백여 리 밖에까지서 얻을 수 잇고 전국에까지는 밋치지 못한다. 그것은 거이 각 소도시까지 2,3종의 신문이 잇는 때문이다. 뉴욕타임스나 쉬카고트리윤 같은 대도시의 신문을 구독하는 상인이나 특별한 사람들이 잇으나 그것은 예외로 볼 수 잇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 신문사를 사회의 公益機關으로 볼 수 잇지마는 그 기관을 유지하는데는＜59＞ 商業的 임무가 필요할 것은 물론이다.</paragraph>
				<paragraph> 이 때문에 50여 頁의 신문으로 단 2仙에 사게 되는 것은 그 實費를 신문에 광고하는 사람들이 지불하게 된다.</paragraph>
				<paragraph> 그러면 한 페지에 천여弗 식 광고비을 소비하는가? 천여 弗 혹은 백弗을 광고비로 소비하면 그들은 그날에 광고하는 이 만큼 상업을 많이 하고 또 이익을 획득하는 까닭이다. 그러면 결국 신문을 싸게 사게 되고 신문사를 유지하게 하는 것도 모두 讀者인 민중이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 50여 頁의 신문을 분석해 보면 광고 60% 기사 30% 언론-문예-취미-기타-10%이다.</paragraph>
				<paragraph> 그러면 반 이상이 광고로 점령되고 잇다. 어떠케 그같이 광고가 많은가? 잡지는 전국으로 발매되고 일개월간이나 讀者의 손에 쥐어지지만 신문은 한 도시에 한하고 또한 하로에 휴지로 변하기 때문에 광고료가 잡지보다 매우 헐하기 때문이다</paragraph>
				<paragraph> 또한 상업적 경쟁은 광고가 없이는 상업을 할 수 없으리만큼 되어 잇는 곳이 米國이다. 이 때문에 米國 商業家들은 자본의 70%를 광고비로 소비한다고 하고 고객들은 광고를 따라 물건을 경제되는 편으로 구입한다.</paragraph>
				<paragraph> 記事가 30%를 점령하게 되는 것은 기사가 시민의 耳目이 되는 까닭이다.</paragraph>
				<paragraph> 記事의 범위는 매우 넓어- 시민의 死亡計로부터 혼인허가장을 받은 사람들의 名薄錄까지 기재한다. 또한 기사와 같이 사진을 첨부하나니 유명한 사람이거나 無名한 사람을 막론하고 신문에 오르게 된다.</paragraph>
				<paragraph> 이와 같이 記事의 범위를 넓히어 많은 기사를 취급하는 특별만 이유가 잇으니 즉 광고자들의 요구다. 전 페지에다가 광고만을 채우는 사람도 잇으나 광고를 기재한 페지 우에 무슨 記事든지 읽을 만한 것을 2,3 COLUMN식 기재하는 것을 요구한다. 그것은 讀者가 그 기사를 읽기 위하여 그 페지를 오래 동안 펴들고 보게 되기 때문이며 특히 사람들이 많은 電車間 같은 곳에서 펴들고 앉는 것을 요구하는 때문이다.</paragraph>
				<paragraph> 신문의 欄을 열거하면 社會欄 혹은 뉴스欄 廣告欄 論說欄 社交界 婦人欄 健康欄 文藝欄 라디오欄 宗敎欄 運動欄 演藝欄 經濟欄 農村欄 등등이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(5) 각 新聞의 特徵</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 신문이 營業的 임무를 필요로 하는 이상 그들은 먼저 다른 신문사보다 많이 팔도록 경쟁하게 된다.</paragraph>
				<paragraph> 한 도시 안에서도 4,5종의 신문을 발행하는 것은 각기 신문의 특징을 가지고 편집을 달리하는 까닭이다.</paragraph>
				<paragraph> 어떤 신문은 言論을 중심으로 하는 정치적 의미를 띄고 나오고 어떤 것은 運動欄을 중심으로 하고 어뜬 것은 經濟欄 趣味欄 社交欄 혹은 文藝欄 등을 중심으로 한다.</paragraph>
				<paragraph> 이리하야 자기의 취미방면을 따라 그 전문적 신문을 사서 읽게 되며 2,3종의 신문을 모두 사보는 사람들도 적지 않다.</paragraph>
				<paragraph> 그러나 어떠한 신문사를 막론하고 이상의 각 부문을 모두 중대시하는 것이니 남보다 많이 팔자는 것이다. 部數가 많이 나가면 광고하는＜60＞ 사람들이 많이 올 것이고 광고가 많이 들어올스록 신문사는 富해질 것이다 이 때문에 米國 신문사의 總收入의 99%는 광고비로 수입하는 것이라고 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(6) 號外(EXTRA)</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 米國 신문의 號外는 매일 1차 이상식 발행하게 되나니 그것은 速力文明을 測度하는 의미도 되지마는 發行數를 1일에도 수차식하야 부수를 많이 팔자는 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 예를 들어 석간 신문의 號外를 말하여 보자. 석간신문사에서는 아침 9시에는 포스트스크립(POSTSCRIPT)이라고 표한 신문이 나오니 이것은 밤 동안에 된 일을 追錄한 后報라는 뜻이다.</paragraph>
				<paragraph> 오전 11시에는 스포츠 엑스트라(SPORT EXTRA)를 발행하나니 운동계의 진행을 따라서 엑스트라는 無時로 자꾸 나오는 수가 잇다. 특히 무슨 非常事가 잇을 때에는 수시간 마다 號外가 게속 발행되나니 4,5차까지 되는 때도 잇다. 그러고 마지막에 나오는 신문은 파이날(FINAL)이라고 표하야 저넉 6시에 나온다.</paragraph>
				<paragraph> 엑스트라라고 別紙나 신문의 원형보다 적은 것이 아니고 첮번 발행된 포스트스크립에다가 페지數를 加하고 새 기사 등을 가하야 발행하는 것 뿐이다. 이 같이 엑스트라를 발행하는 대로 페지가 늘어가서 파이날에는 20페지나 30페지 되든 것이. 5,60페지로 되어서 나오는 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 號外의 발행 番數를 표하기 위하야는 여러 가지로 각 신문사에서 쓰는 名號가 잇다. 例하면 星表를 표하야 「ONE STAR EXTRA★」라든지 혹은 「THREE STAR EXTRA★★★」 이 같이 그 番數를 星表로 표시한다. 파이낼에 가서 「FIVESTAR FINAL★★★★★」하고 표하면 4차의 號外를 발행하고 파이낼이 나왓다는 것이다. 뉴스뽀이는 거리에 서서 파이브스타 파이낼 하고 고성을 치어 사람의 귀를 끈다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이 때문에 米國서는 號外가 그리 비상한 것이 아니어서 파이낼을 더 많이 사보게 된다.</paragraph>
				<paragraph> 근래에는 라디오가 집집마다 잇기 때문에 운동소식이라든지 무슨 소식이든지 라디오로써도 듣게 된다. 따라서 엑스트라의 數도 減하여 가는 형편이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(7) 기타</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 우에서 외부적 관찰에 대하야 일반적으로 설명하엿다. 其外에 편집에 대한 것 보도의 스핃(SPEED)에 대한 것 등은 내부적 관찰에서 볼 수밖에 없다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(二) 內部的 觀察</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 米國의 신문을 경영하는 그들의 내부조직이 어떠한가 하는 것을 간단히 敍述하야 讀者들의</paragraph>
				<paragraph> 참고로 공급하려 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 米國 신문사의 내부조직을 대체로 圖解하면 이러하다.＜61＞</paragraph>
				<paragraph>
					<illustration>
						<image src="don4006201" type="gif"/>
					</illustration> 上圖는 가장 大分하야 표시한 것 뿐이다. 爲先 理事部(BOARDFDIREOTORS)는 株主들의 조직이고 그 다음은 社長 及 발행인이다. 이들도 역시 자본가 편이며 일군은 아니다.</paragraph>
				<paragraph> 신문을 運轉해 나가는 사람 가운데 가장 큰 책임을 맡은 사람들이 세부분에 잇으니 主筆 及 부주필 편집국장 及 그 아래서 각 부문을 맡아보는 編輯長들과 營業局長 등이다.</paragraph>
				<paragraph> 영업국장은 영업에 대한 一切 책임을 맡고 편집국장은 編輯人들을 잘 지휘하야 각부의 편집을 관리하고 또한 NEWS EDITOR를 특히 중대한 책임을 주어 일반 뉴스를 편집하게 하며 신문을 MAKE-UP을 끝난다. 끝난 편집을 副主筆에게 보내면 副主筆이 一讀后 O.K.를 하든지 주필에게까지 들어가서 O.K.가 되는 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 신문사 문 안을 들어서면 MAIN OFFICE와 젹은 사무실들이 잇다. 사무실 안에는 질서정연하게 전화와 타입들이 놓인 테불이 연달려 놓여잇다. 여기에서 수십인의 記者는 주야를 不分하고 활동한다.</paragraph>
				<paragraph> 신문사의 조직은 대분 編輯部(EDITORIAL DEPARTMENT) 機械部(MACHANICAL DEPARTMENT) 事務部(BUSINESS DEPARTMENT)에＜62＞ 3部로 되어 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 이제 米國의 큰 신문사를 예로 하야 그 조직의 내부를 관찰하여 보자.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(1)編輯室(THE EDITORIAL ROOMS</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 編輯室 중에 가장 奔忙히 활동하고 잇는 곳은 市內部(CITY EDITOR)이다.</paragraph>
				<paragraph> 이 部의 長되는 사람은 수십명의 기자를 시내 각처로 내보낸다. 事務室 안에는 수십명의 REWRITER MEN들이 앉어서 전화를 받으며 外勤記者(STREET REPORTER)들의 報導를 원고에 올린다. 外勤記者들의 임무는 무슨 報導든지 전화로써 보도하면 그만이다.</paragraph>
				<paragraph> REWRITER MAN이 전화로써 받아쓴 기사는 다시 DESK MAN에게로 넘어 간다. DESK MAN이 기사를 정리해 써서는 COPY-READER에게로 넘긴다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> COPY-READER는 원고를 잘 읽고 文學的 文體로 고치기도 하고 문법 及 綴字 등을 訂正도 하고 보도의 정확치 못한 것을 削除도 하고 또한 長短을 정하고 表題(?)(HEADLINE)를 붙여 놓는다.</paragraph>
				<paragraph> COPY-READER는 대체로 교욱을 많이 받은 사람으로 사회 일반 지식과 문학적 才幹이겸유한 者가 적당하다. 그러나 우에는 編輯長이 잇고 아래에는 기자들이 잇어 자기들의 보도의 記載를 環視하고 잇기 때문에 매우 힘든 직무이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 此外에 編輯室에는 IDLEGRAPH EDITOR, WOMENS EDITOR, FINANCIAL EDITOR, MARKETEDITOR, SPORT EDITOR, STATEDDIOR, NEWS EDITOR, LITERARY EDITOR, DRAMATIC EDITOR, MARINE EDITOR, RADIO EDITOR등 각 부문의 EDITOR가 잇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이 가운대 가장 중요한 사람은 NEWS EDITOR다. 그는 電報取扱記事整理記事配置  등을 주관한다. 즉 總編緝(MAKE-UP)이 이 사람의 손에서 되어지는 것이다. 이 때문에 그를 MAKEUP EDITOR혹은 ASSOCIATE MANAGING EDITOR라고도 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 其外에 TELEGRAPH EDITOR 外國電報를 취급하고 LOCAL EDITOR는 地方特派員을 내보내여 地方記事를 취급한다.</paragraph>
				<paragraph> 其外 각 부문의 EDITOR에 대하야는 상세히 설명치 않는다. 그들은 그들의 부문을 따라 활동한다. 그러고 각부 編輯室에는 ASSIGNMENT MAN이 잇다.</paragraph>
				<paragraph> ASSIGNMENT MAN은 出動記者들과 같이 뉴스를 얻으려 무한정하고 단기지 않고 일정한 곳을 정하야 내보내는 기자다.</paragraph>
				<paragraph> 우에서 編輯室 안에서 되는 일을 간단이 아울타인 하엿다. 此外에 신문사에는 漫畵家와 寫眞班이 잇는 것은 우리가 다 아는 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(2)MORGUE</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> MORGUE라는 말은 住所不明한 사람의 시체를 찾는 사람이 나올 때까지 보관하는 곳을 말한다. 그러나 신문사 안에서는 寫眞 傳記 逸話 등츨 목록을 붓치여 정연히 싸두은 參考室을 MORGUE라고 한다.</paragraph>
				<paragraph> 中國의 내각이 변하든 佛國 大統領이 총살을 당하엿든 곳 신문에＜63＞ 寫眞과 傳記 등이 記載되는 것은 이 MORGUE의 이용이다.</paragraph>
				<paragraph> 이 MORGUE를 관할하는 사람이 잇으니 그는 EXCHANGE EDITOR다. 그는 내외신문 잡지 등을 닑고 앉어서 중요한 參考物을 MORGUE에 보관해 둔다. 이러한 參考物은 일요신문이나 雜誌形 週報에 많이 이용되는 까닭이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(3) 機械部</pTitle> 機械部에 대한 것은 독자들의 주목을 끌게 할 것이 별로 없다.</paragraph>
				<paragraph> 신문 영업 가운대 印刷部가 중요한 一部이니 印刷機術 방면을 말할 수 잇으나 복잡한 것이 많아서 略하려 한다. 朝鮮서 신문사에 견학을 하면 쉽게 알 수 잇을 것이다. 米國의 機械部는 朝鮮의 그것보다 다몯 대규모적인 것 뿐이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 여기에 한마디 植字에 대하야는 주의를 끌만하다. 동양 諸國에서는 글짜의 관계로 每字 골라서 植子하지마는 서양에는 INTER-TYPE를 사용한다.</paragraph>
				<paragraph> INTER-TYPE 機는 마치 TYPE-WRITER와 같이 빨리 찍으면 그 찍는 글짜들이 순서로 떨어지어 자동적으로 植子가 되고 다시 亞鉛물의 洗禮를 받아 한줄식 지워저서 나오게 된 기계다. 기계를 그냥 설명하기는 어려우나 植字를 타입우라터를 찍는 것 같은 속도로 할 수 잇다는 것만을 말한다.</paragraph>
				<paragraph> 이 때문에 植字工은 별로 많지 않고 INTER-TYPE을 사용하는데 10여 人이면 5,60 페지도 한 시간에 다 찍을 수 잇다. 또 이러한 기계의 편리가 잇기 때문에 하로에도 5,60 페지의 신문과 數 3차의 號外를 발행 할 수 잇는 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 在米 朝鮮人界에는 「新韓民報」社에서 이 INTERTYPE機를 사용하야 어렵지 않게 소수 社員으로써 신문을 발행한다. 그것은 故 李大爲氏의 발명이니 朝鮮 국문아 漢文字와 달라 ㄱ, ㄴ, ㄷ, ㅏ, ㅓ, ㅗ, 등등을 합해서 成字를 맨들 수 잇음으로 이와 같은 活字를 주조해서 LINOTYPE機에 이용하게 된 것이다. 이 朝鮮文의 INTER-TYPE기가 桑港「신한민보」에서만 이용되고 잇으나 이것은 조선문의 조직체를 자랑할 만한 사실이다. INTERTYPE 혹은 LINOTYPE이라고 한다.)</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(4) 事務部</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 事務部에 대한 것과 營業局에 대한 것은 略한다.</paragraph>
				<paragraph> 이상 간단하나마 신문사의 내관을 대체로 서술한 듯하다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(5) 聯合新聞社</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 마지막으로 聯合新聞社에 대하야 一言하고저 한다.</paragraph>
				<paragraph> 신문사와 신문사 같에 모든 소식과 기사를 협력하야 취급하기 시작하기는 1848년의 일이다. 뉴욕市의 신문사들은 매일 기자들을 埠頭에 내보내여 유롭으로부터 들어오는 배에서 유롭의 뉴스를 얻어오게 하엿다. 그러나 기자들이 배에서 뉴스를 얻어오는 것보다도 배가 실고 들어오는 론돈타임스나 파리타임스를 신문사로 배달하는 것이 그들의 직무엿다. 신문사들은 자기의 소용을 따라 론돈타임스의 기사들을 轉載하엿다.</paragraph>
				<paragraph> 이와 같이 유롭의 소식을 轉載하게 됨으로 신문사간에는 같은 轉載物이 많게 되엇고 아무 경쟁도 할 필요가 없엇다. 여기서 그들은 서로 협동을 묵인하게 되고 1848년에 모스의 전신발명이 발달을＜64＞ 보게 되엇을 때에 전화 及 電信을 이용하야 전국의 소식을 협동적으로 전달하자는 최초의 「뉴욕 聯合通信社」가 창설되엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 현재에 중대한 者로는 ASSOCIATED PRESS(A.P) UNITED PRESS(U.P) 及 허-스트氏의 INTERNATIONAL NEWS SERUICE(I.N.S) 등이다.</paragraph>
				<paragraph> A·P·社는 세계 대도시마다 支社를 두엇고 22만5천 마일의 專用電信線을 소유햇다. U·P·社도 세계 대도시마다 支社를 두엇고 14만 마일의 專用電信을 소유햇다. I·N·S·社는 일명 신문王이라는 허스트氏의 기관으로 40여 허스트 신문사들을 공급할 뿐이다.</paragraph>
				<paragraph> A·P·社는 석간신문에 報導하고 U·P·社는 조간신문에 報導한다. A·P·社는 영리적 기관이 아니요 신문사들이 합의하야 운용하는 협동기관이고 U·P·社는 영리적 기관이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> A·P·社와 U·P·社는 세계 각국의  소식을 電信 電話도 교환하고 잇다. 동양의 소식도 數分間이면 太平洋을 건너오고 그것이 米國 각지로 報導되면 각 신문사에서는 輪轉機를 돌리고 자동차는 뉴스뽀이에게 배부하야 暽間에 세상일을 곳 알 수 잇게 된다.</paragraph>
				<paragraph> 年來에는 TELEVISION이 완성되어 A·P·社에 사진을 각 신문사에서 복사하야 가지고 轉載할 수 잇게 되엇다. 그 외에 라디오도 중요한 역할을 하는 것이 不少하다.</paragraph>
				<paragraph> 聯合新聞社 이에는 SYNDICATE社들이 잇으니 이 기관은 문예작품 만화 기타 취미 讀物 등을 각 신문사에 發賣하는 作家 及 藝術家들의 協會機關이다. 이들의 機關組織이 대규모적이며 매우 신문 營業에 편리를 준다. 지면관계로 略하기로 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>(6) 俸給</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 新聞人들의 供給에 대하야 한줄 더 쓰기로 하자. 朝鮮에는 비교적 敎授들의 월급이 新聞人의 그것보다 高等하지마는 米國에는 新聞人이 고등한 편이다.</paragraph>
				<paragraph> 도시의 신문사를 잡고 월급의 통계표를 보면 -</paragraph>
				<paragraph> 編輯人           2,000弗 /  營業局長         1,600弗</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 課長             900弗   /  論說記者          800弗</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 廣告募集員       500弗   /  外勤記者          500弗</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> COPY READER  600弗  / REWRITE MAN  800弗 등이다. 이만하면 한달의 수업이 상당하다고 할 수 잇으나 新聞人은 다량의 노동을 요구하고 잇으니 매일 10시간으로 12시간식 매주 7일식 휴일이 없이 勞役하게 된다. 그러고도 비상시에는 밤을 새우면서 일한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>論尾</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 現今 米國에는 2,820여 신문(日報)이 발행되고 잇다. 이 외에도 週報가 수천을 算한다.</paragraph>
				<paragraph> 신문은 민중을 지도하는 耳目인 것이 분명하다. 그러나 자본주의 문명이 극도로 달한 米國은 진정한 의미의 自由言論을 주장하는 신문을 유지하기 곤난한 형편이다. 그것은 자본주의적 영리를 목적하기 때문이고 또한 다수가 자본가들의 수중에서 成金機關으로 되어 잇기 때문이다.</paragraph>
				<paragraph> 그러나 1900년 이래 각 저명한 대학에는 新聞學科(SCHOOL OF JOURNALISM)를 두어 현재 50여 대학에서 新聞學을 社會科學의 일로 인정하고 많은 학생을 과학적으로 敎授한다.(끝)＜65＞</paragraph>
				<paragraph> ＜58-65＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0280">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>募集實話</mainTitle>
				</title>
				<subjectClass code="ma14" scheme="madoc">문예기타</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0076" end="ma_014_0390_0077"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">募集實話</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>農村消息, 無理한 强制獎勵</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 聲飢</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 우리 동리에 이러한 强制的 獎勵가 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 1. 色衣着用 白衣廢止. 이곳에서는 色衣勵行이 대단하다. 色衣를 착용하라는 것 중 목격한 한마디를 쓰련다.</paragraph>
				<paragraph> 수일 전에 나는 물건을 좀 사려고 어느 상점에 가서 그곳에서 옷감을 사는 村영감 한분을 만낫다.</paragraph>
				<paragraph> 그 노인의 입은 두루막이 뒤에 靑色잉크가 몹시 뿌려진 것을 보고 노인에게 물엇다.</paragraph>
				<paragraph> 「이것좀 부시우. 어제 XX面에 볼일이 잇엇어 갓더니 나도 모르게 이러케 물을 뿌렷습니다 그려.」</paragraph>
				<paragraph> 「뿌리는 것을 못보섯습니까?」 나는 물엇다</paragraph>
				<paragraph> 「못봣지오. 내가 집에 도라 왓을 때에 아이들이 이게 뭬냐고 하기에 보니까 그 놈들이 이러케 해 놓앗습니다. 에이 그것참!」 노인은 앗가운 듯이 말하엿다.</paragraph>
				<paragraph> 「무엇 때문에 그런지도 모르시는구먼요.」물건을  팔여든 점원이 동정하는 듯이 물엇다.</paragraph>
				<paragraph> 「물디린 옷을 안입으면 面에 못오게 하는대 힌 옷을 입고 왓다고 그런다우.」</paragraph>
				<paragraph> 이 말을 한 노인은 또 한번 잉크로 더럽게 된 두루막이를 디려다 보앗다.</paragraph>
				<paragraph> 이런 예가 이곳만이 아니다.</paragraph>
				<paragraph> 2. 稻架獎勵 (이것을 추수한 水稻를 乾燥하는 架를 말한 것)</paragraph>
				<paragraph> 요새 稻架를 또 한 가지 장려하고 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 그것은 재래식으로 하지 않고 架를 鐵糸로 하라는 것이다. 鐵糸로 하면 튼튼하고 씸새야 좋지만 經濟方面으로 고려할 점이 없지 않다. 그 鐵糸代價라는 것이 얼마나 되는가. 20斗落의 농사를 하는 者이면 최소량으로 拾圓이란 돈이 없어진다. 그러면 이 鐵糸는 매년 쓰지 안느냐? 고 물을 것이나 그러나 이것은 購入하는 해에 밖에 못쓰게 되는 것이 굵은 鐵糸이기 때문에 한번 폇다 꼬부리기는 배우 어려운 까닭이다. 이것 뿐이 아니라 비용이 많이 들고 세워놓코 벼(稻)를 걸면 쓰러지기 쉽고 모든 것이 불량한데 무엇 때문에 장려하는지를 알 수 없다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>돈 만드는 魔術師</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 孟山 靜波</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 지금으로 약 2개월 전에 우리 고을 S村洞里에서＜66＞ 생긴 사실이다. 기왕부터 농촌에 묻힌 淳朴한 草土民들이 간혹 봉변을 당한 일도 잇엇지마는 너무도 어리석게 엄청스러운 魔手에 걸리어 家産을 破倒시키고 抑鬱한 사정을 呼訴할 곳조차 없이된 사실으므로 필자는 讀者諸氏에게 參考事實로 내어 놓는 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 어느 날 석양에 S村 D씨 집에 초조한 朝鮮옷에 허름한 麥葉帽를 쓴 사나이가 40이 될까 말까한 어떤 사람이 나타나서 日暮하여 더 갈 수도 없다고 一夜 宿泊을 청하엿다. 前記 D氏는 生面不知人이나마 그러케 허락을 하엿다. 그날 밤부터 하로 동안을 滯在하고 하는 말이 이번 過路에 우연이 主人公宅에 들려 막대한 은혜를 입고 그저 돌아갈 수 없으니 그 은혜를 十分一이라도 보답하려 합니다. 그는 다른 것이 아니요 나는 紙錢을 맨드는 藝才를 가젓으니 다믄 몇 원 돈이라도 主人公께 맨드려 올리고 갈터이니 紙幣 本色 몇장과 종이를 가저 오라고 하엿다. 주인 D씨는 의외에 웃쓱한 마음이 생기여 집에 잇든 紙幣 15원과 洋紙 얼마를 사다 주엇더니 그는 주인 面前에서 종이를 우물주물 만지더니 瞬息間에 펄다펄닥하는 새 紙幣 몇 圓을 맨들어 주며 이 돈으로 쌀(米)를 사오라고 하엿다. 主人은 그 돈을 가지고 어떤 집에 가서 쌀를 사왓으나 그 후 아모 말성도 없이 무난히 통용이 되엇든 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 主人 D는 神奇無比하여 한편으로는 놀내기도 하엿으나 그저 기뿐 마음이 생기엿다. 또한 그 사람(X)은 말를니어 元本 色紙幣 30圓이면 60원, 1백원이면 2백원 이러케 倍數를 맨들 수 잇으니 될 수 잇는 대로 本色紙幣를 많이 변통하라고 한즉 주인은 솔직하게도 그때 토지를 살여고 藏置하엿든 돈 2백圓과 그 洞里附近으로 도라가면서 借入하여온 돈 합하여 5백여 원을 X에게 주엇더니 X는 지폐를 불과 몇 시간에 무한무수하게 제조하여 놓으니 주인 D씨는 이제야 卒地巨富가 되는 구나 호기심이 哱張하여 일변독속에다. 지폐를 쓰려넣고 깊이 埋藏을 하엿다. X는 말하되나는 범인이 아니요 神을 모시고 잇는 사람이니 만큼 돈을 맨든다는 것 보담도 銀行金庫에 잇는 돈을 날러오는 神法이니 절대 비밀을 지킬 것이며 독속에 넣은 돈은 밀봉을 하고 손을 대이지 말나고 吩咐를 하니 D씨는 鞠躬崇拜로 복종을 하는 동시에 천하를 얻은 듯이 은근히 기뿐 마음이 衝天하며 일방 가족에게 단속을 시키고 근처 사람이 X를 물으면 친척되는 사람이라고 응답을 하며 극진접대를 하는데 따라서 자기 所持하엿든 元 5백여 圓이란 돈은 X손에 넣고 다시 생각도 아니하엿다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 일주일를 滯在하든 X는 말하되 내가 평양에 신당을 모시엇으니 한번 그곳을 2,3일 내로 단녀올 터이니 안심하고 내가 돌아올 때까지 독에 손을 대이지 말고 잇으라고 엄중한 주의를 시킨 후에 걸을 떠낫다. 그후 2,3일을 기다려도 도라오지 않코 일주일이 너머가도 X는 소식이 묘연하엿다. 그때 비로소 D씨는 독을 열어보니 지폐는 고사하고 종이 한 조각이 없엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> D씨는 이때야 속앗구나 大驚失色하여 魔術에 걸린 줄을 알고 어리석께도 父子동반으로 평양까지 가서 X를 찾엇보앗으나 百里霧中에 알 길이 없엇다. 할 수 없이 집으로 돌아오니 500여원은 空失하고 벙어리 냉가슴 알틋이 속을 태우다가 최후로 이 사실을 경찰당국에 고발하엿으나 때는 이미 지내치여 아직도 X의 종적을 모른다. 卒富를 꿈꾸든 D씨는 하늘만 바라보고 매일매일 탄식만 한다고 한다.＜67＞</paragraph>
				<paragraph> ＜66-67＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0290">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>科學斷片, 太陽班點과 라디오</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>吳楨洙</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma04" scheme="madoc">소식</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0078" end="ma_014_0390_0078"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">科學斷片, 太陽班點과 라디오</pTitle>
					<name role="필자">吳楨洙</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 自來도 朝鮮에도 慧星이 뜨는 해에는 亂이 나거나 怪疾이 성행한단 말이 잇엇다. 과학적 설명을 할 수 없으되 미신으로 인정하엿지마는 근래 서양에도 그 비슷한 論說이 유행한다. 材木은 月明期(陰暮望項)에 伐한 것이 月暗期(陰曆晦頃)에 伐한 것보다 耐久性이 낫다고 한다. 이 논설이 나자 큰 製材所에서도 가급적 月明期에 伐材하기를 勵行한다고 한다.</paragraph>
				<paragraph> 月明期와 月暗期에 繁盛하는 細菌이 다른 고로 伐材時 月의 暗明狀態다. 其 伐材의 腐敗는 속도에 영향을 주는 듯하다는 것이 其 논설의 근거적 해석이다. 新 논설이니 만큼 해석이 불충분하다.</paragraph>
				<paragraph> 최근 米國의 콜드왤(Coldwell) 셋톤(Seton) 及 英國 「옥쓰포트」대학의 엘톤 敎授(Elton)같은 이들의 태양의 班點과 野獸의 번식가 밀접한 관계가 잇다고 주창을 한다. 태양 중에 뵈는 반점은 數가 年年 변동된다. 어떤 해에는 點數가 많히 뵈고 어떤 해에는 적게 뵌다. 천문학자들의 말에 의하면 태양의 數班點數는 11년을 1期로 만엇다 적엇다 한다고 한다. 금년 즉 1932년 이 태양 반점의 最多期다. 今後 5년 반 즉 1937년 말에는 太陽班의 最少期가 되고 今後 11년 즉 1943년에는 태양 반점이 또다시 가장 많아질 것이다. 과거 70여 년의 기록을 고찰해 본 결과 태양의 반점은 이상의 술한 원칙대로 변동이 된다. 自然學者 썻톤은 野獸의繁衺가 역시 11년 期로 변동됨을 발견하얏다. 野兎의 생활을 연구해본 결과 最盛期와 최퇴기가 11년만에 일차식 도래함을 알엇다. 어떤 큰 毛皮회사의 60년간 잡은 野兎 족잽이 及 여호의 數를 연별 계산해 본즉 此亦 태양의 반점수와 같이 11년에 1차식 最多最少의 期가 닷치엿다. 年年히 추랩(捕獲機)의 數와 포획의 誠意가 비슷한 이상 포획수가 물론 當年의 野獸繁盛程度를 지시한다 할 수 잇다. 野獸의 繁衰期와 태양반점의 繁衰期는 반비례로 되어 잇다. 태양의 반점의 많은 해는 野獸가 적고 태양의 반점이 적은 해는 野獸가 많다.</paragraph>
				<paragraph> 태양의 반점은 태양의 표면에 잇는 穴孔이다. 此 穴孔으로는 태양 중심의 紫外光線이 通出한다. 고로 반점이 많이 뵈는 해는 太陽光線에 紫外線이니 많이 포함된 것이다. 此 紫外光線이 人生에는 利한 듯 하나 야수의 번식에는 필경 불리한 모양이다.</paragraph>
				<paragraph> 植物學者들은 태양의 반점이 초목의 생장에도 관계가 잇지 않은가 한다. 나무의 生長環도11년을 1期로 컷다 적엇다 한다. 大池의 水深, 米穀의 收穫 及 상공업의 景氣도 태양의 반점과 밀접한 관계가 잇다는 학자들도 생긴다. 태양반점과 라디오波送에 밀접한 관계가 잇는 것은다 인정하는 바이다. 태양 반점의 最盛期인 금년은 晝間 라디오 波送은 심히 곤난하다.＜68＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0300">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>1933년도 朝鮮文壇의 展望</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>白鐵</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma10" scheme="madoc">문예평론</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0079" end="ma_014_0390_0093"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">1933년도 朝鮮文壇의 展望</pTitle>
					<name role="필자">白鐵</name>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>一</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 1933년은 지금까지 인류의 역사가 일즉이 가저보지 못하든 진실로 비범한 危機的 情勢의 過중에서 새롭은 피리오드를 記點하려고 한다.</paragraph>
				<paragraph> 사실 근년과 같이 특히 작년 1년 간과 같이 자본주의사회의 결정적 모순이 극도의 尖銳性을 가지고 나타난 시기는 드물엇다. 그것은 한편으로...의...이 약진하고 잇는 대신에 반대로 한편의 부패하면서 잇는 각국 자본주의체제는 미증유의 恐慌의 심화 아래서 템포빠른 崩壞作用을 이르키우고 잇다는데 그 특징을 표현하고 잇는 것이다!</paragraph>
				<paragraph> 그와 같이 비상한 최후적 정세에 안기어 잇는 資本主義國에서는 恐慌은 金融恐慌의 단계까지 심화되며 거긔에 따라서 정치적 위기는 전면적으로 尖銳化하고 잇는 사실을 우리들은 歷然히 눈 앞에 보고 잇다. 그리고 이때에 이서 일반 資本主義國家는 그들의 일반적 위기를 免避하고 그들의 獨裁를 維持廷長시키기 위하여 그들의 지배적 정치형태를 파시스트적 지배형태에 이행시키며... 적으로 조직하는데 최대의 노력을 다하면서 잇다. 그러나 그것은 언제나 말하는 바와같이 今日의 자본주의가 강화되며 부흥되는 것을 의미하지 않고 도리혀 그 파괴의 消極面을 노골적으로 발로시키는 것밖에 아무 것도 아닌 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 우리들은 보고 잇다. 자본주의의 지배적 노력의 반비례로 한 권으로 隷屬化와 勞動强化 失業者軍의 증대와 대중의 급격한... 와...적 행동에 참가하고 잇는 XX의 사실 그리고 구체적으로는 작년간 1년간에 폭발된 모든... 적 사실과 거긔에 참가한 대중적 행동 특히 1년간의 獨逸情勢 등을 回顧하면 충분히 알 것이 잇는 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 그러한 의미에서 우리들이 자본주의 사회의 崩壞面은 다만 그들의＜69＞ 표면에 나타난 消極面에서 뿐이 아니고 그들의 여러 가지 면, 즉 그들의 狂暴의 支配的 諸相...와...과...와, 絶望的 投機와 遊蕩 가운데서 그리고 물론... 되고 잇는 대중의... 가운데서 일일이 그들 사회의 崩壞面을 指摘批判할 수 잇는 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 이와 같이 자본주의사회는 今日 전세계적으로...의 위기에 빠저 잇다. 그리고 이것은 국외 뿐이 아니고 가장 특수한... 정세 아래 놓여잇는 XX에 이서도 그리고「經濟恐慌은 慢性的 농업공황의 위기와 연결되어 점차 심화되면서 잇으며... 근노 대중 무엇보다도...의 상태를 극도로 악화시키고 잇다. 失業者군은 31만에 증대되고 임금은 30 50%에 인하되며 노동시간은1,2시간 연장되어 잇는」이 곳에 이서는 그것이 일층 심각하게 표현되어 잇다는 것을 우리들은 확연히 아러야 할 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>二</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 그러나 자본주의의 위기가 나타나 잇는 것은 결코 실제적 영역에만이 아니고 그들의 문화적 영역에도 거긔에 나리지 안케 심각하게 반영되어 잇다는 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 今日의 자본주의문화가 어느 정도로 심화된 위기에 처해 잇는 가는 무엇보다도 구체적으로 그들의 문화를 擔任하고 잇는 각 학자 내지 예술가들의 활동상태를 고찰하면 충분한 것이 잇는 것이다. 今日의 자본주의국가의 어떠한 부르조아 학자 밋 예술가임을 막론하고 그들의 論文과 작품에 진정한 열정에 제작된 것은 발견할 수 없다. 今日의 그들의 손에서는 일즉이 자본주의사회의 초기의 모든 작품 그 중에도 自然主義 내지 寫實主義 작가들 예를 들면 톨스토이 룻소, 조라, 렛싱, 께테...등의 작품이 제작되기를 기대할 수는 도저히 없는 일이다.</paragraph>
				<paragraph> 일즉이 進步的 任務를 갓고 등장한 부르조아계급이 계급으로서 進步性을 잃고 반대로 「자기의 대립물로서 나타난 프로레타리아트를 抑壓함으로써 자기의 지배를 지속하려고 하는 今日에 잇어는 그들의 文化的 諸形態」도 進步性을 완전히 喪失하고 退步의 길을 것기 시작하는 것이다. 그리하야 今日의 부르조아문화는 致命的 危機 아래 呻吟하게 되엇다.</paragraph>
				<paragraph> 그리고 今日의 부르조아문화의 危機深化에 대하야는 우리들 뿐이 아니고 그들의 학자 밋 예술가 자신들이 스스로 告白하는 말이다.</paragraph>
				<paragraph> 우리들은 요좀 흔히 그이들 자신이 하는 말로 다음과 같은 문구를 듣게 된다.</paragraph>
				<paragraph> 「詩의 貧困時代! 그것을 나는 오늘날 같이 深切하게 느끼는 때는 없다... 지금 詩는 침체된 池中에 잇다!」(듀벨노아)</paragraph>
				<paragraph> 「로맨의 위기다! 詩의 위기다! 絶望까지도 위기에 빠젓다. 그것은 벌서 偶然的 飛躍도 불가능하게 된 白髮의 老耆이다!」(엘듀보)</paragraph>
				<paragraph> 「詩는 貧困에 빠저잇다!」(안드레·부르튼)</paragraph>
				<paragraph> 「純文學은 지금 극도의 貧困時代에 빠저잇다. 이데로 가게되면 감각은 장래에 잇어 그것은 滅亡되어 버리고 말른지 모른다」(中村武羅夫)</paragraph>
				<paragraph> 「精神的 危機는 接迫한 일반적 정세로 되어 잇다!」(河上徹太郞)</paragraph>
				<paragraph> 이와 같은 예술의 危機를 絶叫하고 잇는 이외에 바웰 같은 부르조아학자는 旣成文化의 전반적 위기에 대하야 한탄하고 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 그리하야 부르조아문화는 그들 자신이 是認하리만치 극도의 危機에 처해 잇는 것이다. ＜70＞</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>三</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 이러한 實際的 領域과 文化的 領域의 양방에서 자본주의가 切迫한 위기에 직면하고 잇는 이때 그리고 그것이 가장 특수하고 격심하게 표현되어 잇는 이 곳에서 우리들은 33년도의 朝鮮文壇을 마지하게 되엇다.</paragraph>
				<paragraph> 그러면 그만한 暗澹한 배경을 갓고 잇는 33년의 朝鮮文壇은 구체적으로는 어떠한 현상을 보여주게 될 것인가?</paragraph>
				<paragraph> 여긔서 우리들은 무엇보다도 今日의 자본주의문화(藝術)의 危機를 그데로 보여주고 잇는 旣成文壇과 그와의 정반대의 세력에 의하야 지지되어잇는 新興의 文壇의 두가지 文壇현상에 갈러서 생각해 볼 필요가 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 그러면 첫재로 그들의 文化危機 중에 잇는 旣成文壇은 今年에 잇어 어떠한 文壇的 현상을 보여줄 것인가? 그것을 일층 구체적으로 전망하는데는 몬저 32년도의 그들의 文壇現象을 극히 간단하게나마 고찰해 보는 것이 便宜할 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 32년도의 旣成文壇이 전면적으로 寂滅의 現象을 보여주엇다는 것은 누구보다도 그들의 대표적 작가중의 하나안 金東仁氏의 정직한 고백에 의하야 잘 알고 잇다. 쓸쓸한 藝苑 그것은 그들의 今日의 文壇을 표현하는데 자못 바르게 선택된 문구이엇슬른지 모른다!</paragraph>
				<paragraph> 사실 작년 1년간의 그들의 文壇的 활동에 대하야 우리들은 寂滅 그것 밖에 아무 이러타할 눈에 띄이는 현상을 取揚할 재료를 갓고잇지 못하다. 그들로서의 독특한 출판활동도 특수한 작품의 생산도 우리들은 기억하고 잇지 못하다. 만일 우리들게 무리로 기억할 것이 잇다면 그것은 <index type="이름">金東仁</index>氏의 「女人」과 <index type="이름">李光洙</index>氏의 「李舜臣」과 기타 <index type="이름">梁柱東</index>氏의 「朝鮮의 脈搏」(詩集) 等의 단행본의 출판물 등이다. 그러나 이러한 작품들도 어느 것을 물론 하고 氏등의 과거의 작품에 비하면 그 내용 밋 藝術性이 극히 저하되어 잇다는데 그들의 문학의 위기가 정직하게 나타나 잇는 것이엇다.</paragraph>
				<paragraph> 그리고 그밖에 그들의 작품활동으로 기억해 두어야 할 것은 그들 일반 旣成作家가 지금까지 그들이 주장해 오든 藝術性의 작품을 버리고 일반으로 卑俗한 通俗作家로 전락하고 잇다는 현상이다. 사실 今日에 그들 旣成作家들의 면목이 유지되어 잇는 것은 그들이 전통적으로 고수해 오든 신성한 예술이 아니고 그것의 존재 법칙과는 확연히 구별해야 할 卑低級한 쩌날리즘적 취미에 기초를 둔 通俗的 대중문학이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 純粹한 예술! 그러한 것은 昨年의 朝鮮 旣成作家들의 작품에서는 어데서나 그 面影을 찾아볼 수 없섯다. 그들의 신성한 순수한 예술적 양심은 最後的 斷片까지 商品性과 功利性에 貫徹되어 잇는 부르조아 쩌날리즘 아래 窒息을 당하고 만 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 우에서도 말하얏거니와 今日에 이서 그들의 신성한 문학이 그와 같이 墮落하고 卑俗化되어가는 현상은 今日의 자본주의문화의 기본적 위기와 관련하야 생각할 때에 아무 이상한 현상도 아니고 극히 당연한 현싱이 아니면 안된다!</paragraph>
				<paragraph> 말하면 그들의 신성한 문학이 今日에 이서는 그들의 初期時代의 藝術的 生命과 熱情을 잃고 완전히 사회적 進步性과 隔離되어 잇는 이 때에 그들의 문학의 극단화와 變貌로서 通俗文學이라는 最後的 畸形的 文學形式을 取하게 된 것이다! 그리하야 그들의 신성한＜71＞문학은 소위, 에로性, 그로性, 넌센스性 探偵趣味性의 通俗文學으로 타락하게 된 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 그러한 의미에서 近年의 朝鮮 旣成文學이 특히 작년에 잇어 그들의 작품이 전면으로 통속문학에 전향되고 잇는 것은 극히 자연의 현상으로 이해되는 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 이러한 旣成文壇의 32년도의 현상을 제한 외에 작년 그들의 文壇에는 기억해야할 또 한가지 새롭은 현상이 잇엇다.</paragraph>
				<paragraph> 그것은 작년, 특히 그의 후반기에 잇어 그들의 일부가 파시즘 문학의 방향에 轉換하는 경향이 확연히 엿보이엇다는 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 今日에 잇어 旣成作家의 일부가 의식적으로 파시스트적 경향으로 전향하고 잇는 현상도 今日의 實際力面의 현상과 관련할 때에 결코 이상한 현상은 아니다. 今日에 잇어 지배계급인 부르조아지들이 純文學家로서의 旣成作家들을 배척하고 그들에개 일층 직접적 X動役割을 요구하게 된 이때에 그들이 그들의 主人의 요구에 충실히 酬應하기 위하야 직접 파시스트적 방향으로 전환하지 아늘 수 없게 된 것을 우리들은 이해할 수 잇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 그리고 그것은 자본주의 本國 뿐이 아니고 조선과 같은 지위에 잇는 旣成作家들로서도 자본주의본국의 지배적 세력하에 土着부르조아지의 요구를 충실하게 酬應하면서 파시스트적 경향으로 도라지게 된 것은 별로 이상한 현상은 아닌 것이다. 그런 의미에서 작년에 잇어 旣成作家의 일부가 典型的 파시스트적 작가로서 등장한 현상을 이해할 수 잇는 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 그리하야 32년의 旣成文壇은 死滅期의 崩壞的 현상으로 多部分이 통속적 작가로서 그 남어지 일부가 파시스트적 작가로 전향하게 되엇다.</paragraph>
				<paragraph> 그러한 의미에서 볼 때에 33년도의 旣成文壇은 32년도의 한 延長으로 그 우에 여러 가지 濃度가 가해지게 될 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 첫재로 33년도의 朝鮮旣成文壇에서 주목해야 할 것은 파시스트문학일 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">李光洙</index>씨 등을 거장으로 국가와 민족의 전면에 등장하는 파시스트 작가들은 「재산욕을 버리고」 「戀愛生活를 버리고」 「생명욕을 바리는」 勇士的 문학의 긔치 아래 소집될 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 그리하야 그들의 33년도 작품에는 「자본가여! 지금 그대들 가장 추악한 面象을 가진 그대들은 황금의 假面을 버서버리고 우리들과 함게 街頭로 뛰여나오라(이하 7행 略-원문)</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 다음에 旣成作家의 대부분은 역시 통속작가로서 그들의 生路를 지속하게 될 것이다. 대중적 잡지의 담핑적 流出과 부르신문의 小說欄에 유리한 生路를 발견하기 위하야 한층 더 노골적으로 에로性과 그로性과 卑俗性을 그들의 작품의 전적 요소로 삼어가게 될 것이다. 그리하야 그들은 그 通俗作品을 封建的 이데오로기와 연결시켜 文化水準이 극히 低下한 대중 속에 그 근거를 두고 내용의 卑俗, 淫猥, 遊逸과 頹廢的 표현에 의하야 대중을 부르조아적...문화의 분위기 가운데 두기 위한... 적 행동을 계속하게 될 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 그와 같은 33년도의 旣成文壇에 활약할 旣成作家들은 파시스트적 작가로서의 <index type="이름">李光洙</index>氏 등과 通俗作家로서 의연히 <index type="이름">廉相涉</index>, <index type="이름">尹白南</index>, <index type="이름">崔象德</index>, <index type="이름">金東仁</index>, <index type="이름">方仁根</index>씨 등의 활동이 豫期된다. 물론 그들은＜72＞ 동일한 通俗作家의 부류에 속하면서도 그들 개인에 따라서 각기 특수한 面을 갓고 이스나 여긔서 그러한 구구한 구분적 설명을 畏避하려고 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이 밖에 우리들은 旣成文壇의 극히 小部分的 勢力으로 역시 藝術派적 세력이 남어잇게 될 것을 알고 잇다. 그들은 小部分의 소시민적 인테리의 기초와 支持 우에 尙今 예술의 전당을 고수하면서 그들의 하염없는 신성한 예술생활을 게속할게다.</paragraph>
				<paragraph> 그리하야 33년도의 旣成文壇은 일부가 파시스트적 경향으로 多部分이 通俗作家로 극히 소부분이 純文學의 영역에 남게 될 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>四</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 32년은 新興作家들에게는 말할 수 없는 受難期이 잇다. 여러 가지 事情이 우리들로 하야금 우리들 자신의 출판물을 갓는 것을 허락하지 아니하며 대부분의 부르조아 출판물의 新興作家에 대한 보이콧트 그리고 또 부르조아 출판물에 대한 우리들의 無原則的 潔僻의 태도는 우리들의 작품행동을 일시는 전연 휴식상태에 잇게 하얏다. 작년의 우리들의 활동은 그자 그데로의 受難期에 잇섯다. 그러나 수난 중에서도 물론 우리들은 가급적으로 우리들의 활동을 지속해 온 것이다. 上半期에 잇어 우리들은 극히 微微하엿스나 우리들의 출판물을 통하야 可及的으로 작품을 발표해왓다. 그리고 경제적 기타 萬難의 사정이 잇슴에 불구하고 우리들이 「캎프 시인집」 「캎프作家 7人集」 등을 출판해 왓다는 것은 32년도의 우리들의 출판활동에 잇어 기억해야 할 사실의 하나이엇다.</paragraph>
				<paragraph> 下半期에 잇어 우리들의 작품활동은 일층 消極化되엇다. 우리들의 자신의 출판물의... 와 유리하게 이용해오든 2,3의 부르조아 출판물의... 등은 우리들로 하야금 작품활동의 部面을 완전히 ... 하고 말엇다. 그리고 다시 一面에 잇어 캎프의 적지 아니한 분자들이... 禍를 힌닙게 되어 우리들의 활동은 극히... 한 경우에 놓이여 잇엇다. 그럼으로 下半期의 우리들의 활동이라고 하면 그것은 2,3의 분자가 부르조아 출판물을 이용하야 발표한 극소수의 작품에 불과한 현상이엇다.</paragraph>
				<paragraph> 그러한 의미에 32년도의 新興文學은 전면적으로 말할 수 없는 受難期이며 沈滯期이엇다. 작년 초기에 잇어 우리 동맹에서 해결해야 할 문학적 프로그람으로 上程시킬 數多의 중요한 課題들은 하나으로서 완전한 해결을 보여주지 못하고 그데로의 숙제도 남어잇게 되엇다. 그리고 여긔에 잇어는 우리들은 一面으로 가즌 외부의 불리한 정세 아래서 우리들의 독자적 활동이 극히... 하얏다는 것을 고려하는 동시에 그럼에도 불구하고 객관적으로는 우리들의... 적 활동과... 극히 未充分하게 밖에 우리들은 履行하지 못하얏다는 것을 충실히 自己批判해야 할 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 그리하야 우리들은 모든 중요한 과제를 잇끌고 33년도의 무대에 드러가게 되엇다.</paragraph>
				<paragraph> 33년도에 잇어 우리들의 활동은 결정적으로 轉換이 잇어야 할 시기다!</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 今日의 현상으로 보아서 외부의 정세의 불리를 용이하게 豫測할 수 잇는 우리들은 그와 反面으로 우리들의 獨自的 활동에 의하야 모든 것을 결정적으로 해결해 가지 안으면 아니된다는 것을 우리들은＜73＞ 충분히 覺悟하고 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 33년도에서 우리들이 해결해 가야할 중요한 과제는 첫재로 현재 國際的으로 문제되며 해결되면서 잇는 唯物辨證法的 創作方法問題를 다른 나라가 아니고 이 곳에서 해결해 가는 것이다. 그것은 다만 이 문제에 관하야 이론적으로 그것을 提起하며 토론하는 것을 의미하는 외에 우리들은 정당히 그것을 우리들의 創作科程에 실제로 구체화 시켜가는 것이 아니면 아니될 것이다. 그리고 이 문제에 대한 그러한 해결방법은 다만 평범한 「おしやべり」와 무력한 辯論에 의하야 해결되는 것이 아니고 그렇다고 하야서 1,2개의 專門家的 작가들의 書齋의 공부로서 가능한 것이 아니고 직접으로 대중의 생활에 접근하며... 해가는데서 뿐 가능한 문제인 줄을 우리들은 잘 알고 잇다. 그리고 우리들은 그러한 방면에... 하기 위하야 정력적 세력을 다할 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 33년도에 잇어 우리들이 둘재로... 해야할 것은 組織活動의 일층 活潑化다!</paragraph>
				<paragraph> 지금까지의 우리들의 文學運動이 국제적으로 가장 遲却된 지위에 놓여잇게 된 것은 그 원인을 우리들은 여러 가지 측면에서 追求할 수 잇는 것이나 그 중에도 가장 거대한 영향을 받고 잇는 것은 조직적 활동에 未充分性이다.</paragraph>
				<paragraph> 우리들의 조직적 활동의 未充分性은 여러 가지 방면에서 그것을 지적할 수 잇다. 예를 들면 同盟機關의 미완전한 組織形態 대중적 기초의 缺如 勞動通信 밋 써클的 활동에 의하야 직장과 연결하는 활동의 부족 등 등... 우리들의 문학운동은 우에서도 말한 바와 같이 한 書齋的 硏究에 의하야 발전되며 해결되는 것이 아니고 가장 活潑한 조직적 활동과에 의하야서만 가능한 이상 지금까지 우리들의 조직활동의 未充分性은 외적으로 우리들에게 어떠한 사정이 잇엇슴에 불구하고 결과에 잇어는 현단계에서 우리들에게 加任되는... 주의的...을 抛葉한 행동 외의 아무 것도 아니엇섯다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 33년은 우리들의 문학운동의 遲脫性을 극복하며 문학적 실천을 企業 農村의 대중에 浸透시키는 것으로 이 조직활동의 회복과 게속을 위하야 커다란 노력이 집중되어야 할 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 다음에 잇어 33년에 우리들이 회복해야할 숙제의 하나는 우리들의 출판물의 확립과 강화다. 今年에 잇어 외부의 가장 불리한 정세 아래서 잇는 것과 관련하야 일반의 부르조아 출판물이 過前에 비하야 일층 우리들의  作品活動을 뽀이콧트할 것을 예상할 수 잇는 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 이때에 잇서 우리들이 할 일은 모든... 的 覺悟 아래서 우리들의 기본적 출판물을 확립시켜가는 것이다. 그러한 우리들 자신의 출판물의 확립에 의하야서만 우리들의 진정한 創作活動을 실현시켜 갈 수 잇을 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 다음에 우리들이 역시 과감하게 해야할 일의 하나는 파시즘 문학을 위시한 일반 부르조아 문학에 대한 X爭이다. 지금까지 우리들은 이 방면에 대하야 극히 稀薄한 관심 밖에 두어오지 못하얏으며 거긔에 대한... 은 다만 일시적이며 우연적임에 불과하얏다. 그러나 今日에 잇서 그들의 문학이... 에 의하야 노골적으로 ... 化되고 잇는 이때에 그러한... 가 얼마나 怠慢한 행동인가를 우리들은 覺醒하지 안으면 아니된다.＜74＞</paragraph>
				<paragraph> 그러한 의미에서 33년도의 우리들의 활동 중의 중요한 部面의 하나가 이 부르조아 문학에 대한 X爭이 아니어서는 아니 된다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 그 밖에 잇어도 우리들은 文學史上에 잇어 우리들의 優越性잇는 지위의 확보와 旣成文學에 대한...를 위하야 우리들은 각 방면에 잇어...的 X爭을 惹起시키며 게속해 갈 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 今年에 잇어 新興文壇에서 활약할 인물들은 <index type="이름">李箕永</index>, <index type="이름">宋影</index>, <index type="이름">尹基興</index>, <index type="이름">林和</index>, <index type="이름">權煥</index>, <index type="이름">韓雲野</index>, <index type="이름">朴英熙</index>, <index type="이름">金基鎭</index>, <index type="이름">李燦</index>, <index type="이름">安漠</index>, <index type="이름">唯仁</index>, <index type="이름">金昌述</index>, <index type="이름">鄭龍山</index>, <index type="이름">金龍齋</index>, <index type="이름">朴世永</index> 등을 위시하야 <index type="이름">李北鳴</index>, <index type="이름">朴基爕</index>, <index type="이름">李東珪</index>, <index type="이름">姜鷺卿</index> 등의 新人들을 가하게 될 것이며 다시 同伴者的 경향을 가진 作家들 <index type="이름">兪鎭午</index>, <index type="이름">柳致眞</index>氏 등과 그 외 <index type="이름">朴花城</index>, <index type="이름">宋桂月</index>, <index type="이름">崔貞熙</index>씨 등에 의하야 일층 풍부해지게 될 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 그리하야 33년도의 新興文壇에는 거대한 躍進과 성장이 잇게 될 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 우리들은 이상에서 두 가지 文壇 즉 旣成文學과 新興文學을 보아왓으나 이 밖에도 이 두 가지 文壇에 속하지 안는 작가 밋 新人들을 적지 안케 알고 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 今年에 드러와서 그들은 어떠케 움¦&#137;이게 될 것인가에 대하야 일정한 전망을 말해가야 하겟으나 여러 가지 사정이 그것을 허락지 아니하야 다음 긔회로 밀지 아늘 수 없게 되엇다. ＜75＞</paragraph>
				<paragraph> ＜69-75＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0310">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>이상한 동무(完)</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>卞光昊</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma12" scheme="madoc">소설</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0094" end="ma_014_0390_0099"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">이상한 동무</pTitle>
					<name role="필자">卞光昊</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 前號까지의 梗槪……서울(산림문꼴)에 서울태생 「시시덕이」이와 충청도 내포(內浦) 태생 「새침덕」이라는 사람이 이웃에 살았다. 이애기는 두 사람의 성질 유교(友交에서 시작된다. 이 두 사람의 성질은 하늘과 땅, 양(陽)과 음(陰)이라고 할까 「시침덕이 등을 타고 새침덕이 물을 탄다」는 말이 생기도록 아조 정반대였다. 「시」는 시시덕이 「새」는 새침하기 비길떼 없엇다. 「시」와 「새」의 성질이 아조 딴판인 두동무는 십년이라는 긴 동안 하로도 서로 못본 날이 없엇으며 길거리에 나설 때에도 그림자처럼 서로서로 매달려 다녓다.</paragraph>
				<paragraph> 이 두 친구에게는 같이 상처(喪妻)라는 돌발사건이 일어 낫으니 그 원인은 「시」의 안해는 굵머 죽고 「새」의 안해는 「새」가 바늘을 먹여 죽인 것이다. 상처한 두 친구는 색시 선보기를 떠 낫다. 「새」는 매파를 노아 성사만 되면 수원답(水原畓) 십두락을 주겟다는 부작을 가지고 서을 장안을 다 돌아단니면서 그러나 절문 여자를 닥치는 대로 버러주엇다. 「시」는 「새」의 리간중상으로 밤낫 같이 단엿으나 한번도 신방 차래에 참래를 못하엿다. 반년 동안에 「새」로 말미암아 목매달아 죽은 색시가 십여 인 연못에 빠져 죽은 이가 넷 그 외에도 미치고 병들고 부모에게 얻어 맞은 절문여자를 합하면 부지기수, 마츰내 이 소문은 상감님께까지 들어가 어영대장(御營大將) 포도대장(捕盜大將)이 출동하고 포교졸이 이들을 잡기 위하야 물샐틈없는 경게망을 첫다. 일이 이러케 되자 「새」는 여자의 맵시를 하고 「시」는 상주(喪主) 모양을 하야 이 경계망을 돌파하고 함경도 무산(茂山)으로 도망하는 중이엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 두 사람은 처음에 무산(茂山) 벌판(曠野)까지 갓섯다. 무산벌판의 일은 우리가 잘 아는 것이다. 그러나 그때의 그 지방은 인호(人戶)가 히소할 뿐더러 혹 잇따금 오막사리가 잇어도 그 가옥형편이 도저히 군손 돌식이나 용접할 수 없이 되어 잇엇다. 그리하야 우리 두 친구는 무한한 고초를 산속에서 보다도 더 격근뒤 할 수 없이 다시 그 거름을 남쪽으로 돌리엿다. 남으로 퇴각한대도 『서울』까지 다시 들어올 용기는 없을 뿐이 아니라 인제는 진짬으로 발병도 나고 늑막염도 일어나서 두 사람은 결국 함흥부근(咸興附近)에 잇는 한 촌락 속에서 로인과부(老人寡婦)의＜84＞ 빈방 한나를 얻어가지고 거기서 그대로 몸을 멈추게되엇다. 주인과부의 나이는 한 칠십가량이 되엇는데 인정이 매우 두텁고 용서성이 몹시 많은 그우에 종일 동안 자기의 할 일만 혼자 하구서 남의 일에는 입을 떼이는 법이 도모지 없엇다. 그리하야 두 사람의 피란소로는 그 집이 천당이상(天堂以上)이엇섯다. 그러하나 그 살님이 대단히 곤란하야 두 사람의 조석법절을 공급하야 줄 수는 없엇고 「새」의 가젓던 돈으로 말하야도 방얻는 처음에 주인과부에게 톡톡 털어주고 나서는 남은 것이 없엇다. 두 사람은 할 수 없이 주인에게 좁살(粟米)멫되와 옹솟한 개를 얻어가지고서 자취생활(自炊生活)을 시작 하얏으나 그 생활인 바 앞으로 더 게속할 도리는 없으므로 두 사람은 부득이 집신삼아 장(市)에 팔아먹기로 방침을 결정하얏다. 그 집신이 매장 도막에 멫켜레식이나 팔렷는지 알 수 없으나 하여간 그것과 주인과부의 잇따금하는 보조를 합디러서 두 사람은 간신히 연명은 하야나가게 되엇섯다. 그러한데 이런일이 천하에 또다시 잇을 수 잇서! 반말로 만 두사람의 동슗�이지 집신은 「시」혼자가 삼게 되고 「새」의 하는 일이라구는 밖으로 쏘다니지 아니하면 방 아른묵 벽을 향하야 낫잠자는 것이 그 일이엇섯고 그 뿐만 아니라 「시」가 밥을 지을 때가 되면 살짝 피하든지 코를 골든지 하다가 밥이다 될 만하면 톡 튀여 들어오든지 팔작 일어앉든지 하얏다. 그러나 「시」는 항상 빙글 빙글하고 아모 나무래는 말을 하지 아니 하얏으며 도리어 틈틈이 고담이야기와 여러 가지 우슨소리로 「새」의 마음을 위로하야 주고 보면 「새」는 아모 대거리 이야기 한마디도 아니하고 하는 말인즉 「함경도는 참 춤다」「이 지방은 엇째 방에다 장판을 아니하나」... 하는 등 각색 가징시러운 소리 뿐이엇섯다. 바다 같은 「시」는, 이것을 죄다 용납하얏다.</paragraph>
				<paragraph> 그리하야 서울 떠난 지 반년만에 하로는 「새」가 그 유일한 사업(唯一한 事業) 낫잠으로부터 맛치 참선중(叅禪僧)이 출정(出定)하드키 슬몃이 일어앉으며 눈을 손으로 비비고 우아래이(上下齒)를 서른 여섯번이나 딱딱 마주치고(그것은 새의 가끔가끔하는 위생법이라 함) 긴 한슴을 한번 쉬이고 천장을 한번 처다 보고 맥맥히 앉엇더니 다시금 그 고개를 수기고 입속으로 혼자 하는 말이 「남남북녀라 하더니 그 말이 과이 틀리지안는 모양이야」하고 그 두 뺨 우에 고약한 우슴(惡笑) 비젓한 기운이 건너가게 되엇다. 이 말을 들은 「시」는 그 삼든 집신을 집어 내버리고 급히「새」한테로 다라들며 「재네 지금 무슨 말을 하얏나?」 한즉 「새」는 두눈이 가느러지고 얼굴빗이 새카매지면서 「南男北女렛지, 말은 무슨 말」하얏다. 「시」가 껄걸 웃으며 「글세, 남남북녀라니 그것이 무슨 말인가?」한즉 「새」는 「사내모양은 남쪽이 좋고 녀자 모양은 북쪽이 좋다는 세상사람들 말이 흔이 그럿치 않든가? 내가 만든 말인가」 대답하얏다. 「시」가 다시 묻기를 「아모리 세상 말이 그러하기로손 자네 그 말할 것이 무엇인가? 또 과이 틀린 말이 아니라 하니 자네 무슨 생각을 가주고 하는 말인가? 그 이야기를 좀 들어보세」한즉 「새」는 얼골을 좀 옆으로 돌리면서 「바로 말이지 이 근처 녀자들은 참 탐스럽게 잘들 생겨서! 발(足)은 좀 큰편이나 제일에 살결(膚理)이 곱고 얼골빗이 히고 눈이 황홀하고…참 좋아! 서울년들이야 무엇볼 것...」하는 중간에 「시」는 평생 처음으로 화징을 벌컥 내이면서 「새」의 말을 무질럿다. 「시」자네! 이사람! 또 장가를 가볼 생각이 잇나? 나무아미타불! 나무 관세음보살! 옴, 자례, 주레, 준제, 사늰�하, 부림! 북두칠성님! 용궁아씨님! 덕물산최일장군님! 마십시오. 그리 마십시오 제발 그리마십시오. 남남북녀! 이말을 듣드미로 내머리가 곳 백발이＜85＞ 되려합니다. 제발 나를 좀 살려주시압소서.</paragraph>
				<paragraph> 새 「내가 그 말을 내기는 내 장가가 급해서 그린건가? 실상은 자네 까닭일세.」</paragraph>
				<paragraph> 시(허허 웃으면서) 「그야 그러켓지마는 서울서도 자네덕을 많이 본터인데 이곳까지 몰려와서 또 자네에게 수고를 끼칠 것이 무엇잇나. 그리고 오늘은 내가 참으로 할말이 잇네. 자네 조급징을 내지 말고 좀 자세히 들어주게. 누구가 듣나. 우리 둘사에만 할말이 잇네. 좀 들어주려나?」</paragraph>
				<paragraph> 새 「말해보게 그려.」</paragraph>
				<paragraph> 시 「내 인저 말이 난 기음에 다늘쏘다 놓는 것일세. 내가 자네 뒤꽁무니를 쫓아 그 슛헌 녀자들을 구경하게 되지 아니 햐얏는가. 서울 잇을 때 말일세. 참 이뿐 얼골도 많이 보게 되엇고 아리따운 태도에도 싫건 눈요기 하게 되엇섯네. 그러한데 내말을 좀 들어보소. 그 녀자들은 제아모리 잘 생기엇다 하드래도 나의 죽은 마누라에게 대이고 보면 모다 못한 편이라고 나는 항상 생각하얏네. 사람이란 얼골로만 값이 나가는 것이 아닐세. 얼골이란 가죽(皮) 한꺼풀 뿐이 아닌가? 나의 죽은 마누라는 얼골도 그리 흉치는 안햇지만 그 마음으로 말하자면 참 세상에 둘도 없던 숙녀이엇뜨니. 그러한 우리 마누라로서 팔자를 고약히 타서 나같이 허황한 놈에게로 시집이랍시고 와서 별로 잘 얻어먹지도 못하고 고만 죽게 되엇네 그려. 그것이 늘 내 가슴에 백키여서 나는 하로 동안에도 남모르게 뿌려본 눈물이 여러번 이엇섯네. 그야 말하자면 아니 그것 무엇인가, 올치 인저 생각이나네. 그 련당처자(蓮堂處子) 서묘군(徐妙君)같은 녀자로 말하면 참 그러케 묘한 사람이 이 세상에 많다 할 수가 잇는가? 그리하야 나도 실상은 한 동안 그 녀자에게 정신이 기우러저서 장가를 가볼 마음이 간절하얏섯고 그녀자도 왼일이든지 나를 그리 싫어는 아니햇느니. 그리다가 나종에는 우리 죽은 마누라 생각이 또 것잡을 수 없이 치밀어서 나는 이야기를 묘군 어머니한테 통정할 수도 없고 또 그러하다고 묘군이를 아조 잊어버릴 수도 없어서 속담 상말로 빼지도 박지도 못할 그 어려운 고비에 자네는 그때 사정을 짐작하고 그랫든지 자네 욕심챔으로만 그랫든지는 모르겟으나 하여간 자네는 말손씨를 내여서 묘군 어머한니테 내 험땀을 하기를 개(犬)잡던 사람읊� 자식이라 하고 바로 묘군이 한테는 나를 지랄병(癲癎病)이 잇는 사람이라고 모함하야 마츰내 나의 일을 빠구어 놓고서 자네가 스사로 묘군이를 얻지 아니하얏는가? 자네 마음이야 어떠턴 간에 나는 자네를 이날 이때까지 고맙게 아는 일이 그 일이 그 일일세. 만일 자네가 그법을 내이지 아니하얏든들 나는 묘군이한테 꼼작할수 없이 억매이고 마랏을 것일세. 나는 지금도 잘 기억하거니와 자네가 자꾸자꾸 나드러 데리고 살라고 권하던 다른 녀자들에게야 애당초부터 아모 마음도 없엇지만 자네가 꼭 데리고 살고 나에게는 꼭 주지 않으러들든 묘군씨 에게는 나는 아슬아슬 거리일 번하얏네. 걸릴듯하다가 아니 걸린 것이 자네 덕분가보이. 그러한데 자네 무슨 까닭으로 또 묘군이까지를 버리게 되엇나? 다른녀자들은 사흘도 막이 다 되기 전에 버리는 자네로서 묘군이는 일헤 동안이나 오래 사랑한 일로 보면 자네 참을성도 매우 무던하지만 도대체 버리기는 엇째버렷나? 그 까닭은 자네보다도 내가 도리어 알 수 잇네. 아마 자네도 죽은 마누라 생각이 나서 그리된 일이 아닌가? 자네 마누라도 자네에게는 내 마누라가 나에게 어떠하던 그 세음이라. 그러하므로 자네와 자네마누라는 사흘도막이나 일헤 동안에 작별은 컨냥 그 죽은 신체를 자네손으로 거적에 묵거다가 땅속에 묻어주기까지 한 십년부부(十年夫婦)이엇섯지만 그후의 강화화문석(江華花紋席)이나＜86＞ 비단보료 우에서 만나보던 여러 분뗑이(粉塊)들은 자네의 깊은 정곡을 잊지 못하게 된것일세. 그리하야 『사흘도짝작별』이 그처럼 잣게 된 일일세. 아니 세상사람들은 아마 자네다러 기집에 허기진 놈이라 말할 수도 잇고 궁금찡 많은 자라고 말할 수도 잇고 인정이 도모지 엊�는 불여호 같은 물건이라 말할 수도 잇음을 나도 짐작하나 나는 자네를 그러하게 까다롭게 살펴 보려고는 하지안네. 자네도 내 모양으로 죽은 사람 생각이 많다하고 보면 그 뿐일 것일세. 그러므로 만일 내가 자네처럼 그 많은 녀자를 죄다 얻어보게 되엇다면 헐마 나도 꼭 사흘도막마다 버렷으리마는 나도 버리기는 버렷을 것일세. 누구가 옳고 긇고 더 사설을 캐일 것 없이 우리의 오날 당한 일은 무슨 고생을 하든지 간에 먹을 변통(食變通)이나 할 뿐이지 또 녀자등절로 이야기라니! 천천만부당한 일일세. 자네도 이제부터는 좀 정신을 차려 이전 버릇을 고치고 나를 좋은 길로 인도하여 야만 할 판인데 또 「南남男남北북북女녀」 같은 소리를 내이니 그것이 될 수 잇는 말인가? 그 뿐 아니라 이 함경도지방으로 말하면 그 풍기가 매우 강경하고 뚝뚝하고 모지러서 서울 우리게 그것과는 대상 부동하다네. 우리가 만일 이곳에서 남의 색씨의 손목 한 번만 시럽시 만저보아도 우리의 머리는 떡가루 부스러지드키 부스러질 것일세. 자네다시는」 그런 말을 말게. 「시」의 말은 언제든지 시럽시고 작란판으로</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 하는 것이 그 버릇이엇섯으나 이날 이 강연(講演)에 이로서는 도모지 그러한 기미가 없엇을뿐더러 잇다금 목이 메이고 눈물기운이 두눈가에 돌아 올라오기까지 하야 돌부처님 같은 「새」로서도 매우 감동이 되엇던지 그 고개를 숙으린 채로 아모 말 한 마디 대꾸도 못하고 앉어 잇엇을 뿐이엇다.</paragraph>
				<paragraph> 그리하야 「남남북녀문제」는 그대로 묵살이되고 「시」의 집신삼기만 다시 계속되엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 우리 두 사람의 함경도의 피란생활은 아모 새풍파만 나지 않고 보면 십년 이십년꺼정은 담보할 수 없어도 아마 멫해 동안은 평온무사하얏을 것이 그때 서울과 교통관계가 매우 곤란하야 특별사고가 아니고 보면 그리 왕래하는 사람이 없을 뿐 아니라 더구나 함경도의 소문이 서울까지 올라가기는 어려으므로 서울에서 두 사람을 노친 포교(捕校)가 함흥까지 채사노릇하려 내러올 일은 좀 속히는 될 수 없을 것이고 두 사람이 함흥지방에서 공연이 내쪼길 일도 없음으로다.</paragraph>
				<paragraph> 그러하나 운명의 발작(運命의發作)은 마치 자루 속에 든 쥐(鼠)와 같아여 처음에는 아모리 고요한 듯 하다가도 마츰내는 바스락대기를 시작하는 법이엇다. 헐 수 없이 그리되는 법이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 하로 어떤 날 「새」가 혼자 나가더니 한참만에 술 한 병과 익은 도야지다리 한 개를 옆에 끼고 들어와서 방빠닥에 내려놓고 「시」다려 같이 먹자고 권하얏다. 「새」의 주머니에 돈 한 푼도 없는 일을 뻔이이아는 「시」는 눈을 뚱그러니 뜨면서 「이것이 어대서 생겻는가」 물어본즉 「새」는 쌀쌀스러운 얼골로 입살(口脣)을 빗쭉하면서 「우리 먹을 변통이나 하면 좋지 안한가」라고 내쏘앗다. 「시」는 자기가 오금백키임을 깨닷고 기가 맥혀서 다시는 물어보지도 못하고 같이 마시고 먹기만 하얏다. 그러나 「시」의 마음 속에는 의혹이 가득하지 아니할 수 없엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 그 동리에는 제주(濟州)에서 떠도라 들어와 사는 한 집이 잇엇는데＜87＞ 그 집 처자의 나이 스물두서넛이 되자 함흥사람과 혼약이 되어 래월쭘이면 혼레를 시행할 판인데 색시의 어미가 미리 은가락지(銀指環) 한 개를 맨들어 처자에게 맥기엇섯다. 은가락지! 말이 「가락지」일 뿐이지 실상은 은수레바퀴(銀車輪)라 햐야도 좋을 만큼 영악시럽게 큰 「테두리」이엇섯다. 신부의 노리개 명색으로 준비하던 풍속이엇고 고반다시 손에다 끼라하는 이미는 아니엿든 모양이다. 그러므로 신부들은 흔히 그 가락지를 치마끈에 매달고 출입하얏섯다. 말일 꼭 끼는 의미라 할 것 같으면 아모리 장사색시라도 손꾸락에 멍이 들고 말엇을 것이다. 하여간 그러한 가략지 한쌍을 받은 제주 처자는 어찌 마음이 좋든지간에 그것을 노끈으로 꾀여 벽 우에 매달이 놓고 밤낫으로 처어다보며 코 속으로 노래가락 같은 것까지를 하야 보앗고 하로 어떤 날에는 하도 몹시 눈을 노리고 보다가 눈이 피곤해저서 낫잠을 잠간자는이안 오색무지개가 그 「테두리」로부터 방빠닥에 내리꼬친 속에서 자기가 낳은 어린 아해 삼 남매가 나비색기처럼 팔짝팔짝 뛰노는 광경을 보고 깨여나서 제에미다려 그 이야기를 하다가 크게 눈흘김을 당해본 일도 잇엇다. 그 어미는 항상 그 딸다러 그 가락지를 그러하게 벽에 걸고볼 것이 아니라 버선목 속에다 감추어 괴짝 속에 깊이 넣어 두라고 대단히 잔소리를 하얏지만 그 딸은 그 말은 듣지 아니하고 자기 고집 대로만 소견을 하다가 그 가락지는 하로 어떤 때 감을도 없이 없어진 재란을 당한 제주집에는 처자의 목지센 우름소리와 사자(獅子) 같이 성이 난 그 어미의 「작산비발년, 무사영, 고람수까」 란 뇌이고 또 뇌이는 호통솊�리와 처자아비의 세간 때려부시는 소리로 동리 사람들이 모두 뫼어들게 되엇으되 가련한 가락지의 간 곳은 알 수 없이 된 지 삼사일에만 뭇사람의 의심이 모다 우리 두 영웅에게로 와서 닷게 되엇으나 두 사람 가운대서 그 누구가 그 한 사람인지는 모르겟으므로 결국 두 사람은 모도 군수(郡守) 앞에 잽허나오게 되엇다. (註. 작산비발년무사영고람수까=다 자란 년이 엇지해 그런 짓을 햇단 말이냐―란제주말번)</paragraph>
				<paragraph> 군수가 두 사람의 얼골을 한참동안 자세이 내려보다가 「새」다러 먼전 묻기를</paragraph>
				<paragraph> 「네짓이냐」</paragraph>
				<paragraph> 한즉 「새는」 허리를 나직이 꾸부리며</paragraph>
				<paragraph> 「아니올시다. 제 짓은 아닙니다.」</paragraph>
				<paragraph> 라고 대답하얏다.</paragraph>
				<paragraph> 군수가 「시」를 보면서</paragraph>
				<paragraph> 「그러면 시시덕이 짓이냐?」</paragraph>
				<paragraph> 한즉 「시」는 곳 고개를 번적 들면서</paragraph>
				<paragraph> 「그럿소, 내 짓이오. 저 친구(새)의 죄은 아니오. 또 내 죄로 말하자면 그 뿐이 아니오. 관가허락도 없시 몰래 잡아먹은 소(牛)가 구십여 두(九十餘頭)구요, 남의 기집과 딸을 통간한 것이 삼박오십명이나 되구요, 삼촌숙부(三寸叔父)의 뺨도 때려본 일이 잇엇구요. 늘근 사람의 다리뼉다귀도 한번 분질러보앗구요...」</paragraph>
				<paragraph> 「시」의 말이 여기꺼지 이른즉 「새」가 옆에 섯다가 「시」의 허리를 손꾸락으로 건디리며 「그리말하면 도리어 믿지 아니하시네」라고 속살대엇으나 「시」는 엇찌 의기가 충천할지경으로 앙분이 되엇던지 그것을 깨닷지 못하고 다시 말을 대이기를</paragraph>
				<paragraph> 「남의 집에 불을 싸놓기가 일곱 군대나 되구요, 사람을 까닭도 없이 때려 죽인 것이 스물두삀&#156;너명이나 되구요, 주막에서 잠을 자면 반드시 새벽에 도망햇구요, 비상을 장 몸에 가지고 다니다가 움물(井)을 만나는 대로 집어넣엇구요, 역적질까지 해볼 생각이 나서＜88＞ 북한산중(北漢山中)에 들어가서 상강님 얼골을 거려놓고서 그 눈동자(瞳子)에다 화살(弓矢)연십(演習)을 삼년 동안이나 하야보앗소. 은가락지란 무엇이오. 대체 세상물건이 햇발(日光線)도 비초이지 못하는 데가 잇구요, 바람도 뚤코 드러가지 못하는 데가 잇구요, 나귀(驢)가 울고보면...」</paragraph>
				<paragraph> 「시」의 말이 여기까지되자 「새」는 그 이「齒」를 달달 갈면서 「나귀는 또 엇찌햇단 말이냐」라고 암상을 내엿다. 「시」&#138;&#148; 그 말은 들어다. 그러나 내친 거름이라 또 계속하기를</paragraph>
				<paragraph> 「나귀가 울고 보면 귀먹은 사람들을 나귀가 하품(欠)한다고 하구요 서방질로 유명한 기집도 열녀정문(烈女旌門)을 맞는 수가 잇지오. 그와 한마루 공사로 내 지은 죄를 관가에선들 어찌 아실 수가 잇겟소. 페일언하고 오날 내 량심(良心)이 열려서 묵은 죄를 다 토해놓는 판이오니 법에 이지하야 죽게 될지라도 아모 후회가 없구요, 다만 바라는 일이라구는 나 죽은 뒤에 내 신체를 높은 꼭대기에다 묻어주어 하늘빗(天光)이나 잘 받게 하야 주시오. 나는 나 할말을 다하얏소.」</paragraph>
				<paragraph> 「시」는 그 키가 팔척이오 그 눈과 눈섭이 시원시럽게 생것고 그 목소리가 종로 인경 같이 맑고도 웅장하얏다. 군수는 정신을 한동안 잃코 앉엇다가 다시 「새」를 보면서</paragraph>
				<paragraph> 「시시덕이 말에 모도 오르냐?」</paragraph>
				<paragraph> 한즉 「새」는 처음에는 약간 몸을 떨다가 다시 진정해 가지고서</paragraph>
				<paragraph> 「녜, 다른 일은 모르겟습니다마는 가락지일 만은 분명합니다.」</paragraph>
				<paragraph> 라고 하얏다. 그러나 군수는 벌서 짐작이 생겻다. 그리하야 「새」를 곤장으로 막 두다려 그 자복을 받은 위 옥에 가두어 버렷다.</paragraph>
				<paragraph> 「시」는 일이 어찌할 수 없이됨을 보고 자기 말이 너무도 휘황찬란 하얏슴을 뉘우치면서 일장통곡을 하고 혼자 그 처소에 도라와 인제는 집신삼기도 고만두고 두러누어 신음으로만 지내는 한편 그 친구 다시 도라오기 고대하다가 남의 공론에 그리 속히 나올 수는 없다는 말을 듣고 헐 수 없시 서울로 도라오게 되엇는데 그때 떠날 때 함흥사람들이 로자돈도 많이 주엇고 서울 「산림무골」에 들어온 뒤에도 별로 큰 고생은 없엇슴은 그 동안 「시」는 실상 무죄하얏던 형편이 죄다 알게 됨으로다. 「새」는 그후 함흥옥 속에서 무삼 큰 죄를 또 범하야 마참내 교형(絞刑)에 처하야 그 신체를 골자귀(谷口)에 버리게 되엇다. 그리하야  그 외삼촌(外三寸)을 말삼은 성취되엇다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 「그 사람이 만일 글공부를 하얏드면 큰 문장이 되엇을 것이고 학자로도 매우 유명한 학자일것을...」함은 시시덕이가 그 늙은 뒤에 손자를 안고 앉어 손님다려 흔히 하든 말이엇섯다.(完結)＜89＞</paragraph>
				<paragraph> ＜84-89＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0320">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>謝告</mainTitle>
				</title>
				<subjectClass code="ma09" scheme="madoc">사고·편집후기</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0099" end="ma_014_0390_0099"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">謝告</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 東光 12월호는 萬不得已한 사정으로 발간치 못하옵고 今月號도 12월 합병호를 내게 되엇습니다. 동광은 捲土重來의 기회를 준비하고 잇사오니 萬天下讀者는 여전히 支持鞭撻하여 주시기를 바라옵니다.</paragraph>
				<paragraph> 東光社 白 ＜89＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0330">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>밥잠짜리!</mainTitle>
				</title>
				<creator>
					<author>
						<name>米人 쁘르스 쁠리벤(作), 주요섭(譯)</name>
					</author>
				</creator>
				<subjectClass code="ma12" scheme="madoc">소설</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0100" end="ma_014_0390_0104"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">밥잠짜리!</pTitle>
					<name role="필자">米人 쁘르스 쁠리벤(作), 주요섭(譯)</name>
				</paragraph>
				<paragraph> 일기가 이러케 치운 것을 보아서는 비가 어느새 아니음즉 하것만 비는 그냥 내린다. 찬바람에 불려오는 비줄기는 살을 어이는 듯이 뺌을 때리고는 길 우에 채 못 녹고 남아 잇는 어름짱 같은 눈 속으로 수미어 들어간다. 두 툼이 입고도 거리에 나서기에는 좋지 못한 날밤이엇다. 그런데 L선 가공전차가 머리 우으로 으르릉거리며 달려가고 달려오는 그 밑으로 줄을 지어서 잇는 사람들은 참혹하엿다. 해어진 구두를 신엇고 옷도 갈갈이 찢어지지 않은 것만 다행이다. 수무사람 중 한 사람이나 장갑을 낀 모양이고 다섯 사람 중 두 사람이나 외투라구 입은 모양인데 외투도 하나도 맞는 것은 없고 너무 크지 않으면 너무 적은 대다가 단추까지 떨어저 달아낫으므로 여인들이 긴치마자락을 잡아 올려 껄고 잇듯이 외투자락을 한 손으로 붙잡고 잇지 않으면 아니 된다. 곤궁은 참으로 친구를 요구한다. 그래서 이 불행한 사람들은 둘 씩 셋 씩 짝을 지어 거리를 비슬 비슬 돌거나 그러치 않으면 비를 피하여 첨하 아래 서 잇다. 여기도 천재적 선동자는 잇다. 그래서 그는 그의 주위에 열아문 사람을 모두어 놓고 무슨 이야기를 열심히 한다. 그러다가 그들은 갑작이 크게 웃는다. 오직 이 웃음소리 뿐이 웅얼웅얼하는 침묵을 깨트릴 따름일다. 그 리유는 이 사람들은 모두 공포 속에 잇다. 그러고 공포 속에 잇는 사람은 으레히 가만가만히 이야기하는 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 모퉁이를 돌아서면 거기는 놀랄만한 광경이 나타난다. 세 줄 네 줄 겹처서 수백명 사람이 줄을 지어서 잇다. 서로 꽉 달라붙어서 길 지나가든 사람이 능히 그 사이로 뚫고 지나갈 수가 없다. 그런데 이 줄은 삼백자도 더 되게 길게 서잇다. 그러고 그들이 그처럼 모둥켜서 잇는대는 리유가 잇다. 맨 앞에 선 사람들은 오늘 저녁을 얻어먹은 터이고 맨 뒤에 붙어 잇는 사람들은 못 얻어먹게 될 것이다. 이따금 웬한 사람이 슬그슬금 앞으로 나아와서 앞줄에 들어서려고 한다. 그러면 뒤에 섯든 사람들이 소리치고 욕을 하고 덤비면 그 사람은 그만＜90＞ 낙망하여서 떨어저 달아나버리고 만다. 참으로 참혹한 현상이엇다 마는 이것 역 전쟁이다. 그 사람 외에도 굶주린 배가 수두룩 하지 않은가? 그런데 굶주린 배는 사양법을 모른다. 집 모퉁이에 이르러 그 줄이 없어진 줄만 여겻드니 그 모퉁이를 돌아서보니 웬걸 그 뒤에도 또 잇다. 그 모퉁이가 다하면 그 뒤 거리에 또 연달려 잇다. 또 그 뒤거리에도. 그 뒤 거리에서는 그 줄은 행길 거리 때문에 중동이 찍히엇다. 그래서 그 찍힌 곳에는 키큰 순사 두흘이 서서 몰래 들어와 백이려는 사람들을 잡아 쫓는다. 그러고 그 뒤에 와 선 대야 그 앞에선 사람을 다 먹이고 남은 밥이 잇을리 없으니 헛되히 기다리지 말고 가라고 으른다. 그러나 굶주린 배들은 요행을 바란다. 그래서 역시 그 뒤에라도 와서 선다. 그러고 순사의 눈을 속여 앞으로 건너와 서려는 사람이 잇으면 순사는 곳 그 큰 몽둥이로 때려 쫓는다. 부청 앞에서 공산당원이 얻어맞듯 몹시 때리지는 않고 그저 슬적 슬적 때려 쫓는다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 길거리 건너편에도 수백명이 와서 서잇다. 그들은 오늘 저녁 얻어먹을 가망도 없을 것이다. 자선 저녁에도 한정이 잇으니까! 그런데 그편 맨 앞줄에는 머리털이 허연 늙은이와 열대여섯 낫을 어린아이가 서 잇다. 늙은이는 적어도 칠십은 더 낫겟는데 허리가 굽고 얼굴이 해골처럼 말랏다. 그러나 그는 점잖게 우두머니 서 잇다. 아이는 영리하고 열정 잇는 아이인데 붉어우리한 머리털이 모자 밖으로 곱실곱실 내보인다. 그런데 그는 부끄러워서 어쩔줄을 모른다―여기 와서 잇는 사람들은 누구나 다 유치원 학생돌이 처음 체조할 때 모양으로 어리뚱절해 잇다. 어른들 모양으로 이 아이는 순사한테 빌지도 않는다. 그저 가만히 서서 앞을 내다본다. 그의 얼굴에는 확실히 부끄러움과 분로의 빛이 나타나 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 그들은 과연 무엇을 바라고 그처럼 찬비를 맞고 서 잇는가? 그들은 오전 가치 잇는 밥표를 얻는다. 그러고 그 밥표는 오직 청년회식당에서만 통용되는 것이다. 재수좋은 사람은 너덧장 얻을 수도 잇고 재수 궁하면 두어장 밖에 더 못 얻는다. 밥표를 주는 사람이 속히 주누라고 막우 쥐어 내 주기 때문에. 이 밥표는 어떤 개인의 자선으로 내주는 것이다. 그 자선가는 본명을 말하기를 원치 않는 어떤 여자인데 그저 「빠우리」로 세상에는 알려 잇다. 겨울이 되면 그 여자는 월요일과 목요일마다 이 밥표를 자선한다. 그 여자는 아마 한 주일에 일천이백원쯤 소비할 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 이 밥표를 얻자면 적어도 세 시간 이상은 비를 맞으며 서서 기다려야 한다. 그리고 밥표를 얻은 다음에도 청년회로 가서 식당에 들어가 앉을 자리를 구하려면 다시 또 세 시간을 기다려야 한다. 거기서 음식을 싸게 파는데 대개 음식 한 그릇에 오전식 하고 좀 맛나는 것은 십전식 한다. 카피 한잔을 사면 면보 세 조각이 거저 따라 온다. 아무도 식탁에서 어름어름 시간을 보내지 않는다. 창문으로 내다보면 (청년회 식당은 지하실이다) 문밖에서 자리 나기를 기다리고 주린 배를 웅크리고 잇는 사람 수백명의 다리가 보인다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이상은 다못 현 사회상에 한 표본에 지나지 않는다. 거리 어대를 가나 이 사람으로 만들어진 기단 뱀이 꿈틀거린다. 기다리고 또 기다리고! 이 많은 인조 뱀 중 중요한 것 하나만 더 찾아가보자. 그것은 시영숙박소(市營宿泊所) 앞에 기다리고 서 잇는 사람성이다. 금년 이월 통게로 보면 매일 밤 평균 1천1백명이 거기 와서 얻어잔다. 작년에 비기면 오할의 격중이다. 숙박소범이 한 사람이 거기서＜91＞ 한달 안에 닷새밤 이상을 못 얻어자는 법이다. 그런데 일천구백삼십년 정월 이월 두 달 동안에 거기서 잠재운 총인원수가 1만3천9백13사람에 달한다.</paragraph>
				<paragraph> 숙박소 문은 오후 4시에 연다. 그런데 4시가 되기 전에 벌서 문밖에 줄지어 서 잇는 사람은 삼백자보다 더 길다. 6시가 되면 배곱 더 길어진다. 매 25분 동안에 128명식 문안으로 끌어들인다. 그것은 식당 안에 고만 사람 밖에 한꺼번에 수용할 수 없기 때문이다. 식당에서 그들은 절절 끓는 카피 한잔과 면보 몇 조각을 얻어먹는다. 저녁이 끝나면 그들은 책에서 명하고 몸에 지닌 귀중품은 서기에게 맡기고 (사실 아무도 귀중품을 가진 사람이 없다. 혹시 기적적으로 일금 삼원야라는 거대한 보물을 몸에 지닌 사람이 잇으면 그는 곧 내쫓기운다) 침실로 들어간다. 매 사람이 의복을 벗어서는 계원에게 주면 밤 동안에 소독방에 넣고 소독햇다가 아침에 도루 내준다. 자기 전에 매 사람은 강제로 목욕을 시킨다. 그후에는 의사의 진찰을 받고 나오면 깨끗한 자리옷을 한 벌식 내어준다. 만일 위중한 병자가 발견되면 그는 즉시로 뻴레뷰병원으로 담아가고 신체검사에 합격되면 침대 삼백개가 줄리리 놓인 넓은 방으로 가서 침대 하나를 얻어 맡는다. 거기서 그는 11시 동안 세상 모르고 잠잔다. 며칠동안 굶고 한데서 자고 싸돌아 다니고 난 후에야 어느 누군들 11시간 자지 않고 견댈 수 잇으랴! 아침이 되면 먼저 들어왓든 사람부터 하나식 차례로 내쫏기운다. 하로밤에 천여 명식 수용하려면 이 들이고 내보내는 일에만 여러 시간을 요구한다. 제각기 제 옷을 찾아입은 후에는 조반을 얻어먹고 문밖을 나선다. 약 전수의 일할 기량은 오전에 거기 머물어서 두 시간식 노동을 하여 밥값과 잠자리값 대신을 한다. 그 남아지 구활은 「얻어먹는」부끄러움을 대가로 주고 그저 먹고 나온다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 많은 사람에게는 얻어먹는 것이 무방하다고 생각된다. 그들은 기회가 잇는 때마다 얻어먹으러 다닌다. 하나 그 중에는 이 문제를 명예손상으로 생각하는 이도 많이 잇다. 특히 금년 겨울에는 일생 처음으로 밥 얻어먹으려 다녀본 노동자들이 더욱 많게 되엇다(후버 대통령의 위대한 「호경기」덕택으로.) 그래서 그들에게는 이것은 말로 발표 할 수 없을 만치 큰 치명상이엇다. 금년에 받아재운 첫 일만사천명 중에는 6천명이 이번 생전 처음으로 이런 곳에 찾아온 사람이엇다. 그러타고 그들은 다른 도회에서 모여든 사람들도 아니엇다. 24명 중에 23명은 뉴욕 본성 사람이로라구 햇다. 숙박소 감독인 「쪼세프, 매닉쓰」씨의 말을 들으면 요새 와서는 순전히 노동자 뿐 아니라 좀 상등 직업자 중에서도 이리로 찾아 오는 이가 늘어간다고 한다―학교 교사 음악사 (매우 많다) 의사 제약사 변호사 등등.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 면보 덩이 내어주는 상 옆에 서서 하나식 지나가는 사람을 지세히 볼 수가 잇다. 지금 온 사람은 꽤 좋은 쎠―트를 입엇으나 칼라도 없고 넥타이도 매이지 않앗다. 그 다음치는 오래전에 어대서 몸소 마추어서 지어입은 듯한 옷을 입엇다. 여덜 사람 중 여섯은 얼굴이 무표정하고 유순하나 이따금 불량스런 눈을 휘굴리는 인물이 들어오는 것도 볼수 잇다. 며칠 전에 이 근처 잇는 자선소 문어구에서 노동자 하나가 슬근히 자빠저 죽고 말앗다. 며칠 동안을 어대로 가야 밥 한술을 얻어먹을지를 모르고 돌아다니다가 급기야 자선소 하나를 찾아와서는 그만 기운이 진하여 죽은 것이엇다. 이런 곳으로＜92＞ 찾아다니는 사람들이 자살을 도모하는 것은 예사일이다. 그러나 전문학자의 말은 그것은 모두 정신병자의 소위라고 한다.</paragraph>
				<paragraph>  여기 전문가들의 의견을 종합한 논설이 잇다. 「매닉쓰」씨와 청년회간사 「레온·록웰」씨와 구세군 대위 「월레이쓰·윈첼」씨 등의 의견을 종합한 것이 이것이다.</paragraph>
				<paragraph> 「빠우리 자선소로 모여드는 수천명 군중을 모두 다 불상히 여길 필요는 없다. 대개는 겨울 나려고 지방에서 뉴욕으로 모여든 사람들이다. 그러고 대개는 돈들이 조금식 잇다. 그러나 그들은 인색해서 제 돈은 아니 쓰고 이 자선소를 이용하는 것이다」(그러나 이것을 기억하자. 모든 자선사업 기관에서는 거기 찾아오는 사람 중에 현금 또는 은행통장으로 단돈 삼원 이상만 소유한 자면 즉시로 자선을 거절한다는 사실을.)</paragraph>
				<paragraph> 「다대수는 지금 실업을 당햇다기보다도 예전에 일자리를 줄수가 없는 인물들이다. 히망이없는 「삠」들이다. 더러는 술주정뱅이 들이다. 잔돈닢이나 도적해다가는 독하고 더러운 알콜을 마시는 무뢰한들이다. 또 더러는 정신병자들이다. 증세가 그리 중하지는 않아 광인감옥에 갓다가 두도록은 되지 않앗으나 그러나 정신에 이상은 조금식 잇는 사람들이다. 또 더러는 어려서부터 과도한 노동을 하기 때문에 쇠진해버린 청년, 또 더러는 기게에 몸이 상하여 병신이 된 사람들이다.」</paragraph>
				<paragraph> 「물론 신실한 노동자로 갑작이 엄을 잃고 헤매이는 사람도 매우 많다. 그들의 다대수는 가족이 잇다. 그 가족들도 어대서 어떠케든지 얻어먹고 산다. 막노동꾼이 아니고 상점 점원들도 꽤 많다. 그들이 원하는 것은 자선이 아니고 스스로 밥벌이할 일자리일다」운운.</paragraph>
				<paragraph> 자선소에서는 물론 그들에게 일자리를 얻어주는 일도 겸해 한다. 대개가 음식점병원 등지에서 그릇 씻처 주는 일이다. 이런 일이란 의레히 며칠 밖에 못해 먹는 것이다. 눈이나 많이 내리면 이것은 그들에게는 하누님이 특별히 내려보낸 「만나」일다. 그것은 거리에서 눈 치루는 일자리를 한자리 얻어할 수 잇기 때문이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 시영숙박소는 아주 무료일다. 그 밖의 자선소들은 대개 얼마식 돈을 받는다. 만일 시재 내일 돈이 없으면 외상으로 준다. 통계로 보면 외상 나간 돈의 칠할은 의레히 언제든지 도루 갖다 물어준다고 한다. 예수교회에서 해나가는 자선소에서도 침대 한 자리와 조반만은 무료로 공급하는 때가 많다. 그러나 교회자선소에서는 직업 소개는 등한시한다. 직업 소개에 가장 유의하는 곳은 청년회일다. 거기서는 어떤 사람에게 일자리를 얻어준 후에는 첫 주일 임금을 받을 때까지 외상으로 방을 빌려준다. 구세군 자선숙막소에서도 형편에 따라 침대 값을 받는다. 제일 비싼 방은 하로 밤에 오십전식 받는다. 그런 방에는 노동자중에도 귀족노동자가 차지한다.</paragraph>
				<paragraph> 현재에는 이 모든 자선소가 꽉꽉 들어찾다. 그러고도 남은 사람이 너무 많아서 문밖에 줄을 지어서 잇는 것이다. 구세군 식당과 시영숙박소 식당에는 매일 밤 빈틈이 없이와 찬다. 만일 거기자리를 못얻으면 오늘 밤은 전연 굶고 뉘 집 문간에서 앉아자거나 그러지 않으면 어대서 돈 한 오전 구걸해 가지고 지하전차를 타고 앉아서 밤새도록 왓다갓다 하는 동안에 잠을 조금 얻어잘 것이다. 그것도 다행히 친절한 차장이를 얻어만나서 내쫓기지 않어야! 수다한 사람은 마루바닥에서 그냥 자도 좋으니 들어달라고 조른다. 이십년 내에 첫치위라는 이 치운 겨울 밤에.</paragraph>
				<paragraph> 집으로 돌아가기 전에 매닉쓰씨는 우리에게 보여줄 것이 하나 더＜93＞ 잇다고 한다. 우리는 문 밖에서 떨고저 잇는 기단 사람뱀을 지나 강까지 나아갓다. 거기는 낮에는 뉴욕시의 잔심부름을 해주는 조고마한 소증기선 하나가 들어와 매여잇다. 이 배를 밤에는 메닉쓰씨가 빌려가지고 그 갑판에다가 노동자 수백명 잠재울 장소는 준비하는 것이다. 물론 여기 오는 노동자들은 옷을 입은채 갑판에 누어서 잔다. 그러나 그러케라도 얻어자는 것이 첩고 비오는 3월 밤을 길에서 새우는 것보다는 훨신 편안할 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 바로 거기서 백자 밖에 식컴언 강물 우에 털석거리면서 서 잇는 것은 다른 것이 아니고 내가 본 중 가장 크고 아름다운 욧(노리) 한 척이 잇다. 아마 몰간씨의 「콜세어-」라는 욧일는지도 모른다. 어두워서 배전에 써붙인 이름까지는 볼 수가 없다. 그러나 그 배 안에서 떠들고 즐겁게 노는 손님들 왓다갓다 하는 것은 여기서도 잘 보인다.</paragraph>
				<paragraph> 「무엇이라구 할 대 조일까요. 이 갑판 우에서 잠자는 손님들이 저 욧을 보고 어떠케 생각 합디까?」하고 매닉쓰씨에게 몰은즉 그의 대답이</paragraph>
				<paragraph> 「아무 말도 아니하니까 나역 모르지오.」한다. 그래서 우리는 외투 자락으로 앞을 싸고 드리치는 비를 맞으려 배 밖으로 나아왓다. -끝-＜94＞</paragraph>
				<paragraph> ＜90-94＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0340">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>東光 圓卓會議</mainTitle>
				</title>
				<subjectClass code="ma14" scheme="madoc">문예기타</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0105" end="ma_014_0390_0108"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">東光 圓卓會議</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 이 欄은 讀者에게 공개함. 이 欄에 발표되는 의견은 本社에서 책임을 不負함. 紙上 匿名은 可, 단 住所氏名을 明記할 事. 採擇은 本社의 자유. 原稿는 반환치 아니함. 人身攻擊은 禁物. 抽象論보다 實際問題을 簡單明瞭히. 本誌記事 讀後感도 可.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>訓民正音 命名論 - 「한글」이라는 이름을 고처라-</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">한길</index>
				</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 우리 글의 이름에 대하여는 아마 벌서 문제가 진즉 淸算된 듯하다. 곳 「한글」이란 것으로 아조 확정한 모양들이다. 그러나 우리 글의 原名이 분명히 「한글」이 아닌 것은 누구나 또 다 알 것이다. 「한글」이란 이름은 近世에 와서 우리 글 연구가 중흥하면서 동시에 누구가 새로 創作한 모-던 이름이다. 確然이는 몰라도 혹은 周氏의 사명이 아닌가 한다.</paragraph>
				<paragraph> 그러면 나는 여기에 먼저 자소기견을 밀하기 전, 웨 우리 글을 「한글」이라고 고치엇는가. 그것을 좀 살펴 말하려 한다.</paragraph>
				<paragraph> 먼저 우리 글은 원래, 「正音」이란 이름을 가지고 나온 것은, 어느 者가 중간에 諺文 혹은 反切이라고, 惡名을 둘러 씨웟다. 그래서 이 무식한 우리 글이 侮辱的 이름을 없이 하기 위해서 새로 이름을 짓은 것일 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 다음, 우리 글의 이름을 原名 그대로 正音이라고 하면 좋을 것이다. 그는 한편으로 漢文字로 우리 글의 이름을 가지는게 재미가 적고 또 한편으로 「正音」이란 그 語義요 「文字」의 이름이 되지 않고, 보다도 무슨 樂理 혹 音學上의 用語 같기로, 이를 쓰지 아니 햇을 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 이러한 動機下에 새로 우리 글 이름을 창작하는데 잇어, 당시의 愛國思想이 드높든 그들은, 國粹的 정신이 거기에 얽히여서, 그만 「韓글」이라고, 명명한 듯하다. 즉 朝鮮글이라는 의미로서 이엇을 것이다. 그러나 「한글」이란 그 「한」 語義의로, 단순히 韓이라는 그 「한」의 義 뿐이 아니라 「一, 大, 光明」 등의 義도, 連帶包含을 시킨 듯하다.</paragraph>
				<paragraph> 그러나 나는 여기에 도저히 동감을 가질 수 없다. 아조 반대다. 그 이유는 다음과 같다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 正音은 우리 글이다. 다시 말하면 朝鮮글 곳곳 韓글이다. 우리가 구지 이것을 불러, 「한글, 한글」하지 아니해도, 누구나 다 조선글 인줄은 알 것이다. 「알파벳트」를 英文이라고, 이름 짓지 아니햇다고, 누구가 그것이 英文이 아니라고 하며 「가나」를 日本文이라고 특히 명명하지 아니햇다고 누구가 그것을 日本文이 아니라고 하랴? 그와 같이 구지어 한글이라고 불르지 아니해도, 이것이 조선글인 줄은 세상이 모르랴? 글의 이름이나 사람의 이름이나 이름은 마찬가지다. 가령 여기에 金氏의 家의 사람을 이름지어 또 김氏라고 한다면 누구나 다 웃을 것이다. 金金氏라고 불러보라, 웃읍지 아니 한가. 朝鮮글을 韓글이라고 짓은 것도 그와 똑같은 일이다. 英國의 알바베트, 日本의 假名, 朝鮮의 즉 韓이 韓文하고 불러보라. 전자는 특징도 잇고 이름 같은 맛도 잇지마는 후자는 맹물에 맹물탄 그 모양이다.</paragraph>
				<paragraph> 그러나 또다시 여기에 모순되는 일이 잇으니,＜95＞ 그는 못처럼 韓글이란 의미로서 짛엇슬 듯한 그 「한글」이 현재 보통 부르기에는 모다 「한」을 빨리하야(促音으로)써 부르기 땀으로 一文의 意밖에 되지 안는다. 그러고 다음 또 설사 韓의 意라고 설명해들려도 韓이란 朝鮮의 一名은 벌서 死語化한 말이므로 알반 아동 及 勞農大衆은 도모지 이해치 못한다. 그런만치 또 이 까다라웁고 맹물 같은 이름으로써 이 글에 대한 독특한 인상도 심각한 愛着도 도리어 이르키지 못한다. 이 非時代的 非現實的, 非普編的 通俗的, 難澁한 이름으로서 얼마나 오늘날 우리 文字普及運動에 妨害가 잇는가를 또 우리는 안다. 차라리 諺文 그대로 둔 것만도 이 글 자체의 발전에 대하야 오히려 해롭다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이름이란 것은 무엇보다도 제일 조건이 부르기가 좋고, 알기 쉬어야 된다. 사람이나 물건이나 일반이 다 그런고로 물론 그 자체의 특징과 성질을 잘 표현해야 될 것이다. 이런 견지에 서서 우리는 우리 글의 이름도 고처야 될 것이다. 그러면 우리 글의 참의 적당한 이름이 무엇이 좋을가 보다도 옳을가가 우리의 일로 생각할 바이다.</paragraph>
				<paragraph> 첫재 불으기 좋고, 둘재 알기 쉽고, 셋재 우리글의 原名 즉 正音이 意에 빗나지 않고, 넷재 우리 글의 價値 즉 人格에 적절하고 한 이름이래야 된다. 그러면 그는 나의 생각 같에서는 「참글」이라고 하는게 제일 좋을 듯하다.</paragraph>
				<paragraph> 참글! 얼마나 부르기 좋고 이해하기 쉽고, 우리 글의 가치의 적합한 代名辭이랴! 正音이란 原意도 참글이란 뜻이다. 그때의 바로 웨 참글이라고 하지 못하고 아쉽게 남의 글자를 빌어 正音이라고 햇엇는지 나는 조금 疑念이 든다. 아마 그는 그때의 그 어른들도 이런 생각으로 지으시기는 하시엇지만 支那와 政治的 어뜬 관계 하에 차마 저들의 문자를 排斥해지는 듯한 命名을 할 수 없어 그렛든 것이 아닌가 한다. 그래서 더욱이 文이란 代命도 쓰지 않고 音이라고 한 듯도 한다. 이러한 안타까운 심정도 살피지 못한 愚士腐儒들은 내종에 마침내 저 글을 眞書하고 우리 글을 諺文이라고, 다시 쉽게 말하면 저 글을 참글, 우리 글을 개글이라고도까지 불어왓다. 이 잘못된 허물을 용서 얻기 위하여도, 우리는 오늘에 참의 우리 글의참글이라고 불러야 된다. 불을 의무가 잇다.</paragraph>
				<paragraph> 옳게 말하자면 우리 글은 참으로 참글이다. 지금까지의 온 세계에 흩어잇는 모든 文學은 실로 그것이 모다 우리 글을 하나 낳기 위한 人類文字發展過程上 副産物들이다. 뒵집어 말하면 그는 모다 한 應急的 혹은 自然發生的 假文字들인 것이다. 우리 글로야 비로소 科學的 合理的 文化的 진정한 문자를 人類史上에 내인 것이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 바래거니 朝鮮의 모든 敎育 言論 기관의 當事들이어? 또는 우리 글 연구를 하시는 諸氏들이어, 진실한 우리 글의 完美한 발전을 위하야, 固陋한 因襲을 차버리고, 嚴正한 비판을 가하야 진정한 우리 글의 이름을 고치라! 벌서 「한글」이란 그 이름이 상당이 學生層 간의 腐融을 한 듯하다 만은 그래도, 지금에 고치지 않으면, 우리 글의 이름은 영영 그것으로, 변할지 모른다. 아니다, 변하지 못할지도 모른다. 즉 諺文그대로 가지고 一般大衆의 사이는 영구의 불리어지고 말 것이다. 우리 글의 참 발전을 圖하는 데에는 먼저 우리 글의 참 이름을 주어야 된다.</paragraph>
				<paragraph> 우리 참글의 참 이름을 찾어 부르라!＜96＞</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<pTitle>平壤女學校 評判記評</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 正義女高普 THO</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 東光 7월호 9월호에 발표된 女學校 評判記에 대하여 梨專 L君은 앞장서서 痛快한 일격을 가하엿다. 우리는 제2차로 「平壤學生이 본 平壤女學生」 가운데 든 正義女高普에 대한 評文을 진찰대 우에 올려 놓고 疾脉를 짚어보기로 한다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 患者 其一 崇專 C.S.生評</paragraph>
				<paragraph> 작자가 꽤 신경질인 모양이다. 제 딴에는 金言玉包나 비암에 놓는 듯이 「특징없는 학교요 활기없는 학생이다」 해놓고는 또 무엇이 슬프던지 「아아!」를 연발해 놓앗다. 그래 콧물까지는 흘리지는 않엇는지? 그다지 염려는 말어주소. 먹을 것 찾는 곳으로 XX隊를 보내야 특징이 잇는 학교요 여기저기로 巡廻音樂隊로 나가야 보내야 활기잇는 학생인가?</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 患者 其二  崇專 司察生評</paragraph>
				<paragraph> 「활기는 보통이고 품행도 보통이지 비교적 사치하지만.」</paragraph>
				<paragraph> 비교적 사치한다고 햇으니 어느 곳에 비교해서 사치하단 말인가? 양로원 늙은이 의복에 비교해서 그러탄 말인가? 양키껄의 의복에 비교해서 그러탄 말인가? 그러치 않으면 市內 다른 여학교, 교복에 비해서 그러탄 말인가? 그대의 19세기 눈으로 黑以外읫 의복은 다- 사치하게만 뵈이는 모양이다.</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 患者 其三  崇中 高堂生 尼流生 TS生 Y.K.生 崔生 合評</paragraph>
				<paragraph> 「公衆禮拜席에서 기도할 때 四面을 안살피지 않지 않지 云云」이란 獠猾한 문자를 썻으니  만일 그것을 정당하다고 가정하면 그대들은 우리가 四面을 살피는지 八面을 살피는지 그것을 어떠케 알잇느냐? 이것이야 말로 제구물에 걸린 참새의 격이 아니냐. 너무 불상해서 더 쓰지 않는다.</paragraph>
				<paragraph> 「氣風이 좀 자미없이 보인다」란 또 무엇을 의미한 말이냐? 왜? 구체적으로 자미없는 점이 잇으면 그 점을 꼬집어 내지 못하고 뒷거름질 치며 하는 발길이 기운없는 소리를 내엇는가? 그대들의 評文은 그대들이 흔히 公會席에서나 떠드는 야지의 한 反證에 지나지 않는다. 朝鮮靑年 다섯 명이 모여 의논한 결과가 겨우 요모양인가?</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 患者 其四  崇商 K.H.生評</paragraph>
				<paragraph> 「正義女高普는 맵시 잘 내고 산보 잘하니 공부는 어느때나.」</paragraph>
				<paragraph> 마치 늙은 校長이 修身 時間에 끄집어 내는 訓話式이로구나. 崇商生이면 아직 젊은 同伴일터인데 잔소리는 왜 그리도 많은고. 같은 의복으로라도 제 몸에 맞게 해 입는 것이 어떨까? 그래도 校服 注文할 때는 꽤 잔소리를 부릴걸... 나중에는 산보하는 것까지도 눈에 걸리는가? 우리는 웨치고 싶다. 「조선의 여학생이여 산보하라 하고. 그대의 「商」字가 빛나는 머리로는 이것을 이해하지 못하겟는가? 그래도 그대는 20세기의 공기를 호흡하고 잇는 朝鮮의 中學生이 아닌가?</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 친절한 그대는 맵시내고 산보하기에 공부 못할 것을 念慮해 주엇다마는 그것은 그대의 단순한 老婆心의 발작에 지나지 안는다는 것을 기억해 두어라. 그런 냄새나는 노파심을 인젠 그만 쓰러기통 속에 집어 넣어 두어라.＜97＞</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph> 이상에서 우리는 忘評患者들의 잠꼬대의 진찰을 끝마치엿다.</paragraph>
				<paragraph> 그대들도 모란봉의 정기를 호흡하고 浿水를 마시고 사는 젊은이들이 아닌가? 그런 맛지 안는 忘評은 집어 치우고 좀더 공부하고 좀더 연구하자.</paragraph>
				<paragraph> 좀더 큰 것을 위하여 팔을 것고 나가자.!＜98＞</paragraph>
				<paragraph> ＜97-98＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
	<level3 id="ma_014_0390_0350">
		<front>
			<biblioData>
				<title>
					<mainTitle>新刊紹介 讀書室</mainTitle>
				</title>
				<subjectClass code="ma10" scheme="madoc">문예평론</subjectClass>
			</biblioData>
			<illustGroup>
				<illustration begin="ma_014_0390_0108" end="ma_014_0390_0116"/>
			</illustGroup>
		</front>
		<text>
			<content>
				<paragraph>
					<pTitle type="기사명">新刊紹介 讀書室</pTitle>
				</paragraph>
				<paragraph> 韓稚振 博士 著, 『兒童의 心理와 敎育』</paragraph>
				<paragraph>
                    <br/>
                </paragraph>
				<paragraph>
					<index type="이름">韓稚振</index>博士는 많은 著述을 발표하엿다. 「新心理學槪論」 「論理學槪論」 「猶太民族의 세계적 活躍」 등이 우리의 기억에 남아잇다. 後一 者는 아니지마는 前二者는 다 일종의 敎科書的 著述이다. 이번에 출간한 「兒童의 心理와 敎育」 一著도 생각건대는 敎育用으로 된 것 같다.</paragraph>
				<paragraph> 敎科用이니 만치 그 내용은 獨創的 연구라 하기보다도 현재까지에 잇어온 여러 가지 學說의 綜合이라고 할 것이니 학생 이외에라도 兒童心理에 대한 初步知識을 구하는 人士들에게는 좋은 參考書가 될 것이다. 오직 너무도 廣汎한 題材를 너무도 狹窄한 紙面에 壓搾하여 넣엇으므로 일반 독자로서는 읽기에 無味하고 또 不明瞭하거나 어렴붓한 데가 많은 것이 遺憾이다. 評者의 愚見으로는 좀더 題材의 범위를 축소하고 그대신 例證을 구체적으로 들어서 이해에 도움이 되도록 하엿더면 더욱 일반의 요구에 適應하리라고 생각한다. 그러나 물론 敎授用으로 編纂된 그 원래 목적과 相馳되는 일이니 두 가지 요구에 다 들어맞도록 하기는 어려울 것이다.</paragraph>
				<paragraph> 韓博士의 「스타일」에 대하야 評者는 抗議를 제출치 아니 할 수 없다. 그의 문장은 어떤 때는 통일이 없고 끝에진 데가 없으며 綴字法에도 많은 誤謬가 잇다. 題材의 통일과 조직에도 不自然한 것이 많은 것을 怜悧한 독자는 容赦하지 않을 줄 안다. 가령.</paragraph>
				<paragraph> 「호기심은 새 것을 좋아하느니 만콤 변화성이 많고 客觀的 태도를 조장한다.」(134頁)</paragraph>
				<paragraph> 와 같은 문장은 文法試驗에 나올만한 문장일다.</paragraph>
				<paragraph> 勿讀點의 不規則, 竝書의 不統一, 단어를 떼는데 不規則한 것 등을 일일히 例證을 들고저 아니한다. 作者가 新綴字法을 사용하려고 한데는 물론 贊意를 표하나 「식힌다」든가, 「배화서」라든가 「할냐고하면」이라든가, 「갖인다」든가의 종류가 많은 것은 유감이다. 또 「作亂」 「分間」 「對答」 「代身」 「失手」 등의 감투 문자가 잇는 것도 탈이다. 吹尾覓疵的 評을 하자는 것이 목적이 아니다.</paragraph>
				<paragraph> 朝鮮의 今日의 출판물이 誤書落字가 많은 것은 물론이요 일정한 표준될 방법이 업어 제각기 제 법대로 쓰는 형편이며 심지어는 같은 배속에 세 가지 네 가지의 綴字를 쓰고도 安然한 者가 많은 것이 사실이다. 이것은 朝鮮文化의 發達程度가 아직 거게 밖에 미치지 못한 까닭이매 어찌할 수 없는 일이나 韓博士의 著述은 敎科用이니 만콤 이 점에 대하야 綿密한 용의가 없는 것을 우리는 크게 유감으로 생각한다는 것 뿐이다.(70錢, 京城 冷洞28 哲學硏究社, 振替, 京城5960番)(D) ＜98＞</paragraph>
			</content>
		</text>
	</level3>
</level2>
